{"page":1,"tags":["Introduction","Acronymes et d\u00e9finitions","Acronymes","ANSSI"],"text":"Agence nationale de la s\u00e9curit\u00e9 des syst\u00e8mes d\u2019information"}
{"page":1,"tags":["Introduction","Acronymes et d\u00e9finitions","Acronymes","CaaS"],"text":"Container as a service"}
{"page":1,"tags":["Introduction","Acronymes et d\u00e9finitions","Acronymes","CNIL"],"text":"Commission nationale de l\u2019informatique et des libert\u00e9s"}
{"page":1,"tags":["Introduction","Acronymes et d\u00e9finitions","Acronymes","EBIOS"],"text":"Expression des besoins et identification des objectifs de s\u00e9curit\u00e9"}
{"page":1,"tags":["Introduction","Acronymes et d\u00e9finitions","Acronymes","IaaS"],"text":"Infrastructure as a service"}
{"page":1,"tags":["Introduction","Acronymes et d\u00e9finitions","Acronymes","PaaS"],"text":"Platform as a service"}
{"page":1,"tags":["Introduction","Acronymes et d\u00e9finitions","Acronymes","PASSI"],"text":"Prestataire d\u2019audit de la s\u00e9curit\u00e9 des syst\u00e8mes d\u2019information"}
{"page":1,"tags":["Introduction","Acronymes et d\u00e9finitions","Acronymes","PDIS"],"text":"Prestataire de d\u00e9tection des incidents de s\u00e9curit\u00e9"}
{"page":1,"tags":["Introduction","Acronymes et d\u00e9finitions","Acronymes","PRIS"],"text":"Prestataire de r\u00e9ponse aux incidents de s\u00e9curit\u00e9"}
{"page":1,"tags":["Introduction","Acronymes et d\u00e9finitions","Acronymes","SaaS"],"text":"Software as a service"}
{"page":1,"tags":["Introduction","Acronymes et d\u00e9finitions","Acronymes","SDN"],"text":"Software Defined Network"}
{"page":1,"tags":["Introduction","Acronymes et d\u00e9finitions","D\u00e9finitions","Actions d\u2019administration"],"text":"Ensemble des actions d\u2019installation, de suppression, de modification et de consultation de la configuration d\u2019un syst\u00e8me participant au syst\u00e8me d\u2019information du service et susceptibles de modifier le fonctionnement ou la s\u00e9curit\u00e9 de celui-ci."}
{"page":1,"tags":["Introduction","Acronymes et d\u00e9finitions","D\u00e9finitions","Audit"],"text":"Processus syst\u00e9matique, ind\u00e9pendant et document\u00e9 en vue d'obtenir des preuves et de les \u00e9valuer de mani\u00e8re objective pour d\u00e9terminer dans quelle mesure les exigences d\u2019un r\u00e9f\u00e9rentiel sont satisfaites."}
{"page":1,"tags":["Introduction","Acronymes et d\u00e9finitions","D\u00e9finitions","Bien"],"text":"Tout \u00e9l\u00e9ment repr\u00e9sentant de la valeur pour le service \u00e0 qualifier."}
{"page":1,"tags":["Introduction","Acronymes et d\u00e9finitions","D\u00e9finitions","Changement majeur"],"text":"Toute action planifi\u00e9e par le prestataire et susceptible, par sa nature ou sa port\u00e9e, de compromettre la s\u00e9curit\u00e9 du service (exemple : modification de l\u2019organisation, modification d\u2019une proc\u00e9dure, ajout, modification ou suppression d\u2019un composant de l\u2019infrastructure technique)."}
{"page":1,"tags":["Introduction","Acronymes et d\u00e9finitions","D\u00e9finitions","Cloud computing (informatique en nuage)"],"text":"Mod\u00e8le permettant un acc\u00e8s ais\u00e9, g\u00e9n\u00e9ralement \u00e0 la demande, et au travers d\u2019un r\u00e9seau, \u00e0 un ensemble de ressources informatiques partag\u00e9es et configurables."}
{"page":1,"tags":["Introduction","Acronymes et d\u00e9finitions","D\u00e9finitions","Commanditaire"],"text":"Entit\u00e9 faisant appel \u00e0 un prestataire de services d\u2019informatique en nuage."}
{"page":1,"tags":["Introduction","Acronymes et d\u00e9finitions","D\u00e9finitions","Conteneur (Container)"],"text":"Instance d\u2019ex\u00e9cution en espace utilisateur, isol\u00e9e des autres instances par des m\u00e9canismes d\u2019abstraction fournis par le noyau d\u2019un syst\u00e8me d\u2019exploitation."}
{"page":1,"tags":["Introduction","Acronymes et d\u00e9finitions","D\u00e9finitions","\u00c9tat de l\u2019art"],"text":"Ensemble des bonnes pratiques, des technologies et des documents de r\u00e9f\u00e9rence relatifs \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 des syst\u00e8mes d\u2019information publiquement accessibles, et des informations qui en d\u00e9coulent de mani\u00e8re \u00e9vidente. Ces documents peuvent \u00eatre mis en ligne sur Internet par la communaut\u00e9 de la s\u00e9curit\u00e9 des syst\u00e8mes d\u2019information, diffus\u00e9s par des organismes de r\u00e9f\u00e9rence ou encore d\u2019origine r\u00e9glementaire."}
{"page":1,"tags":["Introduction","Acronymes et d\u00e9finitions","D\u00e9finitions","H\u00e9bergement externe partag\u00e9"],"text":"Mod\u00e8le permettant un acc\u00e8s ais\u00e9 et au travers d\u2019un r\u00e9seau, \u00e0 un ensemble de ressources informatiques partag\u00e9es et configurables."}
{"page":1,"tags":["Introduction","Acronymes et d\u00e9finitions","D\u00e9finitions","Incident li\u00e9 \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019information"],"text":"Un ou plusieurs \u00e9v\u00e9nement(s) li\u00e9s \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019information, ind\u00e9sirable(s) ou inattendu(s) pr\u00e9sentant une probabilit\u00e9 forte de compromettre les op\u00e9rations li\u00e9es \u00e0 l\u2019activit\u00e9 de l\u2019organisme ou de menacer la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019information."}
{"page":1,"tags":["Introduction","Acronymes et d\u00e9finitions","D\u00e9finitions","Infrastructure technique"],"text":"Ensemble des composants mat\u00e9riels et logiciels n\u00e9cessaires \u00e0 la fourniture d\u2019un service d\u2019informatique en nuage (IaaS, CaaS, PaaS, SaaS, etc.)."}
{"page":1,"tags":["Introduction","Acronymes et d\u00e9finitions","D\u00e9finitions","Interface d\u2019administration"],"text":"Interface logicielle permettant \u00e0 une entit\u00e9 disposant des privil\u00e8ges requis (un administrateur, un compte de service, un d\u00e9veloppeur \u00ab DevOps \u00bb, etc.) de r\u00e9aliser des actions d\u2019administration d\u2019un syst\u00e8me d\u2019information."}
{"page":1,"tags":["Introduction","Acronymes et d\u00e9finitions","D\u00e9finitions","Intergiciel (Middleware)"],"text":"Logiciel qui se trouve entre un syst\u00e8me d\u2019exploitation et les applications qui s\u2019ex\u00e9cutent sur celui-ci, afin de faciliter les interactions entre elles."}
{"page":1,"tags":["Introduction","Acronymes et d\u00e9finitions","D\u00e9finitions","Menace"],"text":"Cause potentielle d\u2019un incident ind\u00e9sirable pouvant nuire \u00e0 un syst\u00e8me ou \u00e0 un organisme."}
{"page":1,"tags":["Introduction","Acronymes et d\u00e9finitions","D\u00e9finitions","Mesure de s\u00e9curit\u00e9"],"text":"Mesure qui modifie la vraisemblance ou la gravit\u00e9 d\u2019un risque. Elle comprend la politique, les proc\u00e9dures, les lignes directrices, et les pratiques ou structures organisationnelles, et peut \u00eatre de nature administrative, technique, manag\u00e9riale ou juridique."}
{"page":1,"tags":["Introduction","Acronymes et d\u00e9finitions","D\u00e9finitions","Politique"],"text":"Intentions et orientations d\u2019un organisme telles que formalis\u00e9es par sa direction."}
{"page":1,"tags":["Introduction","Acronymes et d\u00e9finitions","D\u00e9finitions","Prestataire"],"text":"Organisme proposant un service d\u2019informatique en nuage et visant la qualification.  Prestataire d\u2019audit de la s\u00e9curit\u00e9 des syst\u00e8mes d\u2019information \u2013 organisme r\u00e9alisant des prestations d\u2019audit de la s\u00e9curit\u00e9 des syst\u00e8mes d\u2019information. Il est dit qualifi\u00e9 si un organisme de qualification a attest\u00e9 de sa conformit\u00e9 au R\u00e9f\u00e9rentiel d\u2019exigences des prestataires d\u2019audit de la s\u00e9curit\u00e9 des syst\u00e8mes d\u2019information."}
{"page":1,"tags":["Introduction","Acronymes et d\u00e9finitions","D\u00e9finitions","Ressources virtualis\u00e9es"],"text":"Abstraction des ressources mat\u00e9rielles d\u2019un syst\u00e8me (CPU, RAM, etc.) qui sont mises \u00e0 disposition par l\u2019infrastructure technique."}
{"page":1,"tags":["Introduction","Acronymes et d\u00e9finitions","D\u00e9finitions","Risque"],"text":"Effet de l\u2019incertitude sur l\u2019atteinte des objectifs. Il est exprim\u00e9 en termes de combinaison des cons\u00e9quences d\u2019un \u00e9v\u00e9nement et de sa vraisemblance."}
{"page":1,"tags":["Introduction","Acronymes et d\u00e9finitions","D\u00e9finitions","S\u00e9curit\u00e9 d\u2019un syst\u00e8me d\u2019information"],"text":"Ensemble des moyens techniques et non-techniques de protection permettant \u00e0 un syst\u00e8me d\u2019information d\u2019assurer la disponibilit\u00e9, l\u2019int\u00e9grit\u00e9 et la confidentialit\u00e9 des donn\u00e9es, trait\u00e9es ou transmises, et des services connexes que ces syst\u00e8mes offrent ou rendent accessibles."}
{"page":1,"tags":["Introduction","Acronymes et d\u00e9finitions","D\u00e9finitions","Supervision"],"text":"Surveillance du bon fonctionnement d\u2019un syst\u00e8me d\u2019information ou d\u2019un service. Elle concerne la collecte de donn\u00e9es (mesures, alarmes, etc.) mais elle ne permet pas d\u2019agir sur l\u2019\u00e9l\u00e9ment surveill\u00e9 (ce qui rel\u00e8ve des t\u00e2ches d\u2019administration)."}
{"page":1,"tags":["Introduction","Acronymes et d\u00e9finitions","D\u00e9finitions","Support (technique)"],"text":"Ensemble des actions de diagnostic ayant pour finalit\u00e9 la r\u00e9solution des probl\u00e8mes rencontr\u00e9s par les commanditaires. Par d\u00e9faut, aucun acc\u00e8s aux donn\u00e9es des commanditaires n\u2019est autoris\u00e9 dans le cadre de ces t\u00e2ches. Si la r\u00e9solution du probl\u00e8me n\u00e9cessite une action de la part du prestataire, cette derni\u00e8re rel\u00e8ve d\u00e8s lors de l\u2019administration et doit \u00eatre effectu\u00e9e dans les conditions idoines."}
{"page":1,"tags":["Introduction","Acronymes et d\u00e9finitions","D\u00e9finitions","Syst\u00e8me d\u2019information"],"text":"Ensemble organis\u00e9 de ressources (mat\u00e9riels, logiciels, personnels, donn\u00e9es et proc\u00e9dures) permettant de traiter et de diffuser de l\u2019information."}
{"page":1,"tags":["Introduction","Acronymes et d\u00e9finitions","D\u00e9finitions","Vuln\u00e9rabilit\u00e9"],"text":"Faiblesse d\u2019un bien ou d\u2019une mesure pouvant \u00eatre exploit\u00e9e par une menace ou un groupe de menaces."}
{"page":1,"tags":["Introduction","Acronymes et d\u00e9finitions","R\u00f4les","Administrateur"],"text":"Utilisateur disposant de droits privil\u00e9gi\u00e9s lui permettant de r\u00e9aliser les t\u00e2ches d\u2019administration qui lui sont attribu\u00e9es."}
{"page":1,"tags":["Introduction","Acronymes et d\u00e9finitions","R\u00f4les","Administrateur d\u2019infrastructure"],"text":"Administrateur en charge de la gestion et du maintien en conditions op\u00e9rationnelles et en condition de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019infrastructure technique du service."}
{"page":1,"tags":["Introduction","Acronymes et d\u00e9finitions","R\u00f4les","Utilisateur"],"text":"Toute personne disposant d\u2019un compte dans le p\u00e9rim\u00e8tre du service. Ce terme g\u00e9n\u00e9rique englobe les utilisateurs finaux et les administrateurs."}
{"page":1,"tags":["Introduction","Acronymes et d\u00e9finitions","R\u00f4les","Utilisateur final"],"text":"Personne jouissant in fine du service mis en \u0153uvre. Il peut s\u2019agir du personnel du commanditaire dans le cas d\u2019un service interne, ou de ses propres commanditaires dans le cas d\u2019un service propos\u00e9 \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur."}
{"page":1,"tags":["Introduction","Acronymes et d\u00e9finitions","R\u00f4les"],"text":"Le r\u00f4le d\u2019administrateur d\u2019infrastructure est toujours sous la responsabilit\u00e9 du prestataire."}
{"page":1,"tags":["Introduction","Acronymes et d\u00e9finitions","R\u00f4les"],"text":"Selon le mode de partage des responsabilit\u00e9s entre le prestataire et le commanditaire d\u00e9crit dans la convention de service, des r\u00f4les d\u2019administrateur de s\u00e9curit\u00e9, d\u2019administrateur syst\u00e8me, d\u2019administrateur r\u00e9seau... peuvent se trouver sous la responsabilit\u00e9 du prestataire ou celle du commanditaire."}
{"page":1,"tags":["Activit\u00e9s vis\u00e9es par le r\u00e9f\u00e9rentiel","Fourniture de services SaaS"],"text":"Ce service concerne la mise \u00e0 disposition par le prestataire d\u2019applications h\u00e9berg\u00e9es sur une plateforme d\u2019informatique en nuage. Le commanditaire n\u2019a pas la ma\u00eetrise de la plateforme en nuage sous-jacente. Le prestataire g\u00e8re de fa\u00e7on transparente pour le commanditaire l\u2019ensemble des aspects techniques requ\u00e9rant des comp\u00e9tences informatiques. Le commanditaire garde la possibilit\u00e9 d\u2019effectuer quelques param\u00e9trages m\u00e9tier dans l\u2019application.\nExemples : \u00ab CRM \u00bb, outils collaboratifs, messagerie, Business Intelligence, \u00ab ERP \u00bb, etc."}
{"page":1,"tags":["Activit\u00e9s vis\u00e9es par le r\u00e9f\u00e9rentiel","Fourniture de services PaaS"],"text":"Ce service concerne la mise \u00e0 disposition par le prestataire de plateformes d\u2019h\u00e9bergement d\u2019applications. Le commanditaire n\u2019a pas la ma\u00eetrise de l\u2019infrastructure technique sous-jacente, g\u00e9r\u00e9e et contr\u00f4l\u00e9e par le prestataire (r\u00e9seau, serveurs, OS, stockage, etc.). Le commanditaire a cependant la ma\u00eetrise des applications d\u00e9ploy\u00e9es sur cette plateforme. Il peut aussi avoir la ma\u00eetrise de certains services composant cette plateforme ou de certains \u00e9l\u00e9ments de configuration suivant la r\u00e9partition des r\u00f4les d\u00e9finie dans le service.\nExemple : framework de type Apache, Tomcat, PHP et MySQL permettant de d\u00e9velopper des applications web."}
{"page":1,"tags":["Activit\u00e9s vis\u00e9es par le r\u00e9f\u00e9rentiel","Fourniture de services CaaS"],"text":"Ce service concerne la mise \u00e0 disposition d\u2019outils permettant le d\u00e9ploiement et l\u2019orchestration de conteneurs. Le commanditaire n\u2019a pas la ma\u00eetrise de l\u2019infrastructure technique sous-jacente (r\u00e9seau, stockage, serveurs, syst\u00e8me d\u2019exploitation), g\u00e9r\u00e9e et contr\u00f4l\u00e9e par le prestataire. Le commanditaire a cependant la ma\u00eetrise des outils syst\u00e8mes, biblioth\u00e8ques, intergiciels, et du code de l\u2019application."}
{"page":1,"tags":["Activit\u00e9s vis\u00e9es par le r\u00e9f\u00e9rentiel","Fourniture de services IaaS"],"text":"Ce service concerne la mise \u00e0 disposition de ressources informatiques abstraites (puissance CPU, m\u00e9moire, stockage etc.). Le mod\u00e8le IaaS permet au commanditaire de disposer de ressources externalis\u00e9es, potentiellement virtualis\u00e9es. Ce dernier garde le contr\u00f4le sur le syst\u00e8me d\u2019exploitation (OS), le stockage, les applications d\u00e9ploy\u00e9es ainsi que sur certains composants r\u00e9seau (pare-feu, par exemple)."}
{"page":1,"tags":["Qualification des prestataires de services d\u2019informatique en nuage","Modalit\u00e9s de la qualification"],"text":"Le r\u00e9f\u00e9rentiel contient les exigences et les recommandations \u00e0 destination des prestataires de services d\u2019informatique en nuage."}
{"page":1,"tags":["Qualification des prestataires de services d\u2019informatique en nuage","Modalit\u00e9s de la qualification"],"text":"La qualification d\u2019un prestataire est r\u00e9alis\u00e9e conform\u00e9ment au processus de qualification d\u2019un prestataire de services de confiance [PROCESS_QUALIF] et permet d\u2019attester de la conformit\u00e9 du prestataire aux exigences du r\u00e9f\u00e9rentiel."}
{"page":1,"tags":["Qualification des prestataires de services d\u2019informatique en nuage","Modalit\u00e9s de la qualification"],"text":"Les exigences doivent \u00eatre respect\u00e9es par les prestataires pour obtenir la qualification."}
{"page":1,"tags":["Qualification des prestataires de services d\u2019informatique en nuage","Modalit\u00e9s de la qualification"],"text":"Les recommandations sont donn\u00e9es \u00e0 titre de bonnes pratiques et ne font pas l\u2019objet de v\u00e9rification pour obtenir la qualification."}
{"page":1,"tags":["Qualification des prestataires de services d\u2019informatique en nuage","Port\u00e9e de la qualification"],"text":"Pour \u00eatre qualifi\u00e9, un prestataire doit r\u00e9pondre \u00e0 toutes les exigences du pr\u00e9sent r\u00e9f\u00e9rentiel sur la port\u00e9e choisie. La port\u00e9e est d\u00e9finie par tout ou partie des activit\u00e9s d\u00e9crites au chapitre 2."}
{"page":1,"tags":["Qualification des prestataires de services d\u2019informatique en nuage","Port\u00e9e de la qualification"],"text":"Les prestataires qualifi\u00e9s gardent la facult\u00e9 de r\u00e9aliser des prestations en dehors du p\u00e9rim\u00e8tre pour lequel ils sont qualifi\u00e9s, mais ne peuvent, dans ce cas, se pr\u00e9valoir de la qualification sur ces prestations."}
{"page":1,"tags":["Qualification des prestataires de services d\u2019informatique en nuage","Port\u00e9e de la qualification"],"text":"Une prestation de services d\u2019informatique en nuage qualifi\u00e9e peut \u00eatre associ\u00e9e \u00e0 la r\u00e9alisation d\u2019autres prestations compl\u00e9mentaires (d\u00e9veloppement, int\u00e9gration de produits de s\u00e9curit\u00e9, etc.) sans perdre le b\u00e9n\u00e9fice de la qualification."}
{"page":1,"tags":["Qualification des prestataires de services d\u2019informatique en nuage","Avertissements","Risques li\u00e9s \u00e0 l\u2019absence de qualification"],"text":"Une prestation de services d\u2019informatique en nuage non qualifi\u00e9e peut potentiellement augmenter l\u2019exposition du commanditaire \u00e0 certains risques et notamment la fuite d\u2019informations confidentielles, la compromission, la perte ou l\u2019indisponibilit\u00e9 de son syst\u00e8me d\u2019information."}
{"page":1,"tags":["Qualification des prestataires de services d\u2019informatique en nuage","Avertissements","Risques li\u00e9s \u00e0 l\u2019absence de qualification"],"text":"Ainsi, dans le cas d\u2019une prestation non qualifi\u00e9e, il est recommand\u00e9 au commanditaire d\u2019exiger de la part de son prestataire un document listant l\u2019ensemble des exigences de ce r\u00e9f\u00e9rentiel non couvertes dans le cadre de sa prestation, afin de conna\u00eetre les risques auxquels il s\u2019expose."}
{"page":1,"tags":["Qualification des prestataires de services d\u2019informatique en nuage","Avertissements","Risques li\u00e9s \u00e0 la protection des informations"],"text":"La conformit\u00e9 au r\u00e9f\u00e9rentiel SecNumCloud ne se substitue pas aux exigences l\u00e9gales ou r\u00e9glementaires applicables \u00e0 certaines donn\u00e9es sp\u00e9cifiques telles que les donn\u00e9es de niveau Diffusion Restreinte ou les donn\u00e9es de sant\u00e9."}
{"page":1,"tags":["Qualification des prestataires de services d\u2019informatique en nuage","Avertissements","Risques li\u00e9s \u00e0 la protection des informations"],"text":"Les clauses de ce r\u00e9f\u00e9rentiel faisant r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 des produits qualifi\u00e9s sont applicables dans la mesure o\u00f9 ces produits existent."}
{"page":1,"tags":["Qualification des prestataires de services d\u2019informatique en nuage","Avertissements","Risques li\u00e9s \u00e0 la protection des informations"],"text":"Par ailleurs, ce r\u00e9f\u00e9rentiel repose sur un objectif de protection des donn\u00e9es du commanditaire, mais n\u2019apporte pas de garanties techniques fortes contre un acc\u00e8s du prestataire aux donn\u00e9es trait\u00e9es sur le syst\u00e8me d\u2019information du service, uniquement des engagements contractuels. Les commanditaires souhaitant assurer la protection, sur le plan technique, de leurs donn\u00e9es contre un acc\u00e8s par le prestataire, devront par cons\u00e9quent mettre en \u0153uvre des moyens compl\u00e9mentaires de chiffrement, sous leur ma\u00eetrise, de leurs donn\u00e9es."}
{"page":1,"tags":["Qualification des prestataires de services d\u2019informatique en nuage","Avertissements","Risques li\u00e9s \u00e0 la protection des informations"],"text":"Enfin, il est rappel\u00e9 que la virtualisation g\u00e9n\u00e9ralement utilis\u00e9e dans les services d\u2019informatique en nuage ne doit pas \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme un m\u00e9canisme de cloisonnement \u00e9quivalent \u00e0 une s\u00e9paration physique."}
{"page":1,"tags":["Niveau de s\u00e9curit\u00e9"],"text":"Le respect des exigences du r\u00e9f\u00e9rentiel SecNumCloud a pour objectif l\u2019atteinte d\u2019un niveau de s\u00e9curit\u00e9 permettant le stockage et le traitement de donn\u00e9es pour lesquelles un incident de s\u00e9curit\u00e9 aurait une cons\u00e9quence significative pour le commanditaire. Il assure notamment le respect des bonnes pratiques de s\u00e9curit\u00e9 relevant de l\u2019hygi\u00e8ne informatique, telles que d\u00e9crites dans le guide [HYGIENE] de l\u2019ANSSI.  La conformit\u00e9 d\u2019un service d\u2019informatique en nuage \u00e0 ce r\u00e9f\u00e9rentiel n\u2019atteste pas de sa conformit\u00e9 \u00e0 la Politique de s\u00e9curit\u00e9 des syst\u00e8mes d\u2019information de l\u2019\u00c9tat [PSSIE]."}
{"page":1,"tags":["Niveau de s\u00e9curit\u00e9"],"text":"Le recours, par le commanditaire, \u00e0 un service qualifi\u00e9 SecNumCloud pour l\u2019h\u00e9bergement de donn\u00e9es soumises \u00e0 des exigences l\u00e9gales ou r\u00e9glementaires (telles que les donn\u00e9es de niveau Diffusion Restreinte, les donn\u00e9es de sant\u00e9, etc.) n\u00e9cessite le respect d\u2019exigences compl\u00e9mentaires, qui doivent \u00eatre d\u00e9termin\u00e9es dans le cadre d\u2019une d\u00e9marche d\u2019homologation comprenant notamment une appr\u00e9ciation des risques (voir chapitre 3.3.2)."}
{"page":1,"tags":["Politiques de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019information et gestion du risque","Principes"],"text":"Le prestataire doit op\u00e9rer la prestation \u00e0 l\u2019\u00e9tat de l\u2019art pour le type d\u2019activit\u00e9 retenu : utiliser des logiciels stables b\u00e9n\u00e9ficiant d\u2019un suivi des correctifs de s\u00e9curit\u00e9 et param\u00e9tr\u00e9s de fa\u00e7on \u00e0 obtenir un niveau de s\u00e9curit\u00e9 optimal."}
{"page":1,"tags":["Politiques de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019information et gestion du risque","Principes"],"text":"Le prestataire doit appliquer le guide d\u2019hygi\u00e8ne informatique de l\u2019ANSSI [HYGIENE], niveau renforc\u00e9, au syst\u00e8me d\u2019information du service."}
{"page":1,"tags":["Politiques de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019information et gestion du risque","Politique de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019information"],"text":"Le prestataire doit documenter et mettre en \u0153uvre une politique de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019information relative au service."}
{"page":1,"tags":["Politiques de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019information et gestion du risque","Politique de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019information"],"text":"La politique de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019information doit identifier les engagements du prestataire quant au respect de la l\u00e9gislation et r\u00e9glementation nationale en vigueur selon la nature des informations qui pourraient \u00eatre confi\u00e9es par le commanditaire au prestataire ; il revient en revanche in fine au commanditaire de s\u2019assurer du respect des contraintes l\u00e9gales et r\u00e9glementaires applicables aux donn\u00e9es qu\u2019il confie effectivement au prestataire."}
{"page":1,"tags":["Politiques de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019information et gestion du risque","Politique de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019information"],"text":"La politique de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019information doit notamment couvrir les th\u00e8mes abord\u00e9s aux chapitres 6 \u00e0 19 du pr\u00e9sent r\u00e9f\u00e9rentiel."}
{"page":1,"tags":["Politiques de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019information et gestion du risque","Politique de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019information"],"text":"La direction du prestataire doit approuver formellement la politique de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019information."}
{"page":1,"tags":["Politiques de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019information et gestion du risque","Politique de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019information"],"text":"Le prestataire doit r\u00e9viser annuellement la politique de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019information et \u00e0 chaque changement majeur pouvant avoir un impact sur le service."}
{"page":1,"tags":["Politiques de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019information et gestion du risque","Appr\u00e9ciation des risques"],"text":"Le prestataire doit documenter une appr\u00e9ciation des risques couvrant l\u2019ensemble du p\u00e9rim\u00e8tre du service."}
{"page":1,"tags":["Politiques de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019information et gestion du risque","Appr\u00e9ciation des risques"],"text":"Le prestataire doit r\u00e9aliser son appr\u00e9ciation de risques en utilisant une m\u00e9thode document\u00e9e garantissant la reproductibilit\u00e9 et comparabilit\u00e9 de la d\u00e9marche."}
{"page":1,"tags":["Politiques de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019information et gestion du risque","Appr\u00e9ciation des risques"],"text":"la gestion d\u2019informations du commanditaire ayant des besoins de s\u00e9curit\u00e9 diff\u00e9rents ;"}
{"page":1,"tags":["Politiques de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019information et gestion du risque","Appr\u00e9ciation des risques"],"text":"les risques ayant des impacts sur les droits et libert\u00e9s des personnes concern\u00e9es en cas d\u2019acc\u00e8s non autoris\u00e9, de modification non d\u00e9sir\u00e9e et de disparition de donn\u00e9es \u00e0 caract\u00e8re personnel ;"}
{"page":1,"tags":["Politiques de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019information et gestion du risque","Appr\u00e9ciation des risques"],"text":"les risques de d\u00e9faillance des m\u00e9canismes de cloisonnement des ressources de l\u2019infrastructure technique (m\u00e9moire, calcul, stockage, r\u00e9seau) partag\u00e9es entre les commanditaires ;"}
{"page":1,"tags":["Politiques de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019information et gestion du risque","Appr\u00e9ciation des risques"],"text":"les risques li\u00e9s \u00e0 l\u2019effacement incomplet ou non s\u00e9curis\u00e9 des donn\u00e9es stock\u00e9es sur les espaces de m\u00e9moire ou de stockage partag\u00e9s entre commanditaires, en particulier lors des r\u00e9allocations des espaces de m\u00e9moire et de stockage ;"}
{"page":1,"tags":["Politiques de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019information et gestion du risque","Appr\u00e9ciation des risques"],"text":"les risques li\u00e9s \u00e0 l\u2019exposition des interfaces d\u2019administration sur un r\u00e9seau public ;"}
{"page":1,"tags":["Politiques de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019information et gestion du risque","Appr\u00e9ciation des risques"],"text":"les risques d\u2019atteinte \u00e0 la confidentialit\u00e9 des donn\u00e9es des commanditaires par des tiers impliqu\u00e9s dans la fourniture du service (fournisseurs, sous-traitants, etc.) :"}
{"page":1,"tags":["Politiques de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019information et gestion du risque","Appr\u00e9ciation des risques"],"text":"les risques li\u00e9s aux \u00e9v\u00e8nements naturels et sinistres physiques ;"}
{"page":1,"tags":["Politiques de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019information et gestion du risque","Appr\u00e9ciation des risques"],"text":"les risques li\u00e9s \u00e0 la s\u00e9paration des t\u00e2ches (voir 6.2.a) ;"}
{"page":1,"tags":["Politiques de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019information et gestion du risque","Appr\u00e9ciation des risques"],"text":"les risques li\u00e9s aux environnements de d\u00e9veloppement (voir 14.4.b)."}
{"page":1,"tags":["Politiques de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019information et gestion du risque","Appr\u00e9ciation des risques"],"text":"Le prestataire doit lister, dans un document sp\u00e9cifique, les risques r\u00e9siduels li\u00e9s \u00e0 l\u2019existence de lois extra-europ\u00e9ennes ayant pour objectif la collecte de donn\u00e9es ou m\u00e9tadonn\u00e9es des commanditaires sans leur consentement pr\u00e9alable."}
{"page":1,"tags":["Politiques de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019information et gestion du risque","Appr\u00e9ciation des risques"],"text":"Le prestataire doit mettre \u00e0 la disposition du commanditaire, sur demande de celui-ci, les \u00e9l\u00e9ments d\u2019appr\u00e9ciation des risques li\u00e9s \u00e0 la soumission des donn\u00e9es du commanditaire au droit d\u2019un \u00e9tat non-membre de l\u2019Union Europ\u00e9enne."}
{"page":1,"tags":["Politiques de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019information et gestion du risque","Appr\u00e9ciation des risques"],"text":"Lorsqu\u2019il existe des exigences l\u00e9gales, r\u00e9glementaires ou sectorielles sp\u00e9cifiques li\u00e9es aux types d\u2019informations confi\u00e9es par le commanditaire au prestataire, ce dernier doit les prendre en compte dans son appr\u00e9ciation des risques en s\u2019assurant de respecter l\u2019ensemble des exigences du pr\u00e9sent r\u00e9f\u00e9rentiel d\u2019une part et de ne pas abaisser le niveau de s\u00e9curit\u00e9 \u00e9tabli par le respect des exigences du pr\u00e9sent r\u00e9f\u00e9rentiel d\u2019autre part."}
{"page":1,"tags":["Politiques de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019information et gestion du risque","Appr\u00e9ciation des risques"],"text":"La direction du prestataire doit accepter formellement les risques r\u00e9siduels identifi\u00e9s dans l\u2019appr\u00e9ciation des risques."}
{"page":1,"tags":["Politiques de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019information et gestion du risque","Appr\u00e9ciation des risques"],"text":"Le prestataire doit r\u00e9viser annuellement l\u2019appr\u00e9ciation des risques et \u00e0 chaque changement majeur pouvant avoir un impact sur le service."}
{"page":1,"tags":["Organisation de la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019information","Fonctions et responsabilit\u00e9s li\u00e9es \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019information"],"text":"Le prestataire doit documenter et mettre en \u0153uvre une organisation interne de la s\u00e9curit\u00e9 pour assurer la d\u00e9finition, la mise en place et le suivi du fonctionnement op\u00e9rationnel de la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019information au sein de son organisation."}
{"page":1,"tags":["Organisation de la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019information","Fonctions et responsabilit\u00e9s li\u00e9es \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019information"],"text":"Le prestataire doit d\u00e9signer un responsable de la s\u00e9curit\u00e9 des syst\u00e8mes d\u2019information et un responsable de la s\u00e9curit\u00e9 physique."}
{"page":1,"tags":["Organisation de la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019information","Fonctions et responsabilit\u00e9s li\u00e9es \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019information"],"text":"Le prestataire doit d\u00e9finir et attribuer les responsabilit\u00e9s en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019information pour le personnel impliqu\u00e9 dans la fourniture du service."}
{"page":1,"tags":["Organisation de la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019information","Fonctions et responsabilit\u00e9s li\u00e9es \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019information"],"text":"Le prestataire doit s\u2019assurer apr\u00e8s tout changement majeur pouvant avoir un impact sur le service que l\u2019attribution des responsabilit\u00e9s en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019information est toujours pertinente."}
{"page":1,"tags":["Organisation de la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019information","Fonctions et responsabilit\u00e9s li\u00e9es \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019information"],"text":"Le prestataire doit d\u00e9finir et attribuer les responsabilit\u00e9s en mati\u00e8re de protection de donn\u00e9es \u00e0 caract\u00e8re personnel, en coh\u00e9rence avec son r\u00f4le dans les traitements de donn\u00e9es \u00e0 caract\u00e8re personnel (responsable de traitement, sous-traitant ou co-responsable)."}
{"page":1,"tags":["Organisation de la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019information","Fonctions et responsabilit\u00e9s li\u00e9es \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019information"],"text":"Le prestataire doit, lorsqu\u2019il traite un grand nombre de donn\u00e9es parmi lesquelles figurent des cat\u00e9gories particuli\u00e8res de donn\u00e9es \u00e0 caract\u00e8re personnel telles que d\u00e9finies dans [RGPD], d\u00e9signer un d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 la protection des donn\u00e9es."}
{"page":1,"tags":["Organisation de la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019information","Fonctions et responsabilit\u00e9s li\u00e9es \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019information"],"text":"Il est recommand\u00e9 que le prestataire, quel que soit le volume de donn\u00e9es \u00e0 caract\u00e8re personnel qu\u2019il traite, d\u00e9signe un d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 la protection des donn\u00e9es."}
{"page":1,"tags":["Organisation de la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019information","Fonctions et responsabilit\u00e9s li\u00e9es \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019information"],"text":"Le prestataire doit r\u00e9aliser ou contribuer \u00e0 la r\u00e9alisation d\u2019une analyse d\u2019impact relative \u00e0 la protection des donn\u00e9es \u00e0 caract\u00e8re personnel lorsque le traitement est susceptible d\u2019engendrer un risque \u00e9lev\u00e9 pour les droits et libert\u00e9s des personnes concern\u00e9es (traitement de cat\u00e9gories particuli\u00e8res de donn\u00e9es \u00e0 caract\u00e8re personnel telles que d\u00e9finies dans [RGPD], traitement de donn\u00e9es \u00e0 grande \u00e9chelle, etc.). Cette analyse doit comporter une \u00e9valuation juridique du respect des principes et droits fondamentaux, ainsi qu\u2019une \u00e9tude plus technique des mesures techniques mises en \u0153uvre pour prot\u00e9ger les personnes des risques pour leur vie priv\u00e9e."}
{"page":1,"tags":["Organisation de la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019information","S\u00e9paration des t\u00e2ches"],"text":"Le prestataire doit identifier les risques associ\u00e9s \u00e0 des cumuls de responsabilit\u00e9s ou de t\u00e2ches, les prendre en compte dans l\u2019appr\u00e9ciation des risques et mettre en \u0153uvre des mesures de r\u00e9duction de ces risques."}
{"page":1,"tags":["Organisation de la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019information","Relations avec les autorit\u00e9s"],"text":"Il est recommand\u00e9 que le prestataire mette en place des relations appropri\u00e9es avec les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019information et de donn\u00e9es \u00e0 caract\u00e8re personnel et, le cas \u00e9ch\u00e9ant, avec les autorit\u00e9s sectorielles selon la nature des informations confi\u00e9es par le commanditaire au prestataire."}
{"page":1,"tags":["Organisation de la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019information","Relations avec les groupes de travail sp\u00e9cialis\u00e9s"],"text":"Il est recommand\u00e9 que le prestataire entretienne des contacts appropri\u00e9s avec des groupes de sp\u00e9cialistes ou des sources reconnues, notamment pour prendre en compte de nouvelles menaces et les mesures de s\u00e9curit\u00e9 appropri\u00e9es pour les contrer."}
{"page":1,"tags":["Organisation de la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019information","La s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019information dans la gestion de projet"],"text":"Le prestataire doit documenter une estimation des risques pr\u00e9alablement \u00e0 tout projet pouvant avoir un impact sur le service, et ce quelle que soit la nature du projet."}
{"page":1,"tags":["Organisation de la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019information","La s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019information dans la gestion de projet"],"text":"Dans la mesure o\u00f9 un projet affecte ou est susceptible d\u2019affecter le niveau de s\u00e9curit\u00e9 du service, le prestataire doit avertir le commanditaire et l\u2019informer par \u00e9crit des impacts potentiels, des mesures mises en place pour r\u00e9duire ces impacts ainsi que des risques r\u00e9siduels le concernant."}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 des ressources humaines","S\u00e9lection des candidats"],"text":"Le prestataire doit documenter et mettre en \u0153uvre une proc\u00e9dure de v\u00e9rification des informations concernant son personnel conforme aux lois et r\u00e8glements en vigueur."}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 des ressources humaines","S\u00e9lection des candidats"],"text":"Ces v\u00e9rifications s\u2019appliquent \u00e0 toute personne impliqu\u00e9e dans la fourniture du service et doivent \u00eatre proportionnelles \u00e0 la sensibilit\u00e9 ou \u00e0 la sp\u00e9cificit\u00e9 des informations du commanditaire confi\u00e9es au prestataire ainsi qu\u2019aux risques identifi\u00e9s."}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 des ressources humaines","S\u00e9lection des candidats"],"text":"Pour les personnels disposant de privil\u00e8ges d\u2019administration \u00e9lev\u00e9s sur les composants logiciels et mat\u00e9riels de l\u2019infrastructure, le prestataire doit renforcer les v\u00e9rifications destin\u00e9es \u00e0 v\u00e9rifier que les ant\u00e9c\u00e9dents de ceux-ci ne sont pas incompatibles avec l\u2019exercice de leurs fonctions. I"}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 des ressources humaines","S\u00e9lection des candidats"],"text":"Il est entendu par des privil\u00e8ges d\u2019administration \u00e9lev\u00e9s, des actions permettant l\u2019\u00e9l\u00e9vation de privil\u00e8ges ou la possibilit\u00e9 de r\u00e9aliser des actions sans traces techniques ou de d\u00e9sactiver, alt\u00e9rer les traces techniques."}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 des ressources humaines","Conditions d\u2019embauche"],"text":"les prestations sont r\u00e9alis\u00e9es avec loyaut\u00e9, discr\u00e9tion et impartialit\u00e9 et dans des conditions de confidentialit\u00e9 des informations trait\u00e9es ;"}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 des ressources humaines","Conditions d\u2019embauche"],"text":"les personnels ne recourent qu\u2019aux m\u00e9thodes, outils et techniques valid\u00e9s par le prestataire ;"}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 des ressources humaines","Conditions d\u2019embauche"],"text":"les personnels s\u2019engagent \u00e0 ne pas divulguer d\u2019informations \u00e0 un tiers, m\u00eame anonymis\u00e9es et d\u00e9contextualis\u00e9es, obtenues ou g\u00e9n\u00e9r\u00e9es dans le cadre de la prestation sauf autorisation formelle et \u00e9crite du commanditaire ;"}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 des ressources humaines","Conditions d\u2019embauche"],"text":"les personnels s\u2019engagent \u00e0 signaler au prestataire tout contenu manifestement illicite d\u00e9couvert pendant la prestation ;"}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 des ressources humaines","Conditions d\u2019embauche"],"text":"les personnels s\u2019engagent \u00e0 respecter la l\u00e9gislation et la r\u00e9glementation nationale en vigueur et les bonnes pratiques li\u00e9es \u00e0 leurs activit\u00e9s."}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 des ressources humaines","Conditions d\u2019embauche"],"text":"Le prestataire doit faire signer la charte d\u2019\u00e9thique \u00e0 l\u2019ensemble des personnes impliqu\u00e9es dans la fourniture du service."}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 des ressources humaines","Conditions d\u2019embauche"],"text":"Le prestataire doit introduire, dans le contrat de travail des personnels disposant de privil\u00e8ges d\u2019administration \u00e9lev\u00e9s sur les composants et mat\u00e9riels de l\u2019infrastructure du service, un engagement de responsabilit\u00e9 avec un renvoi aux clauses du code du travail sur la protection du secret des affaires et de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle. Il est entendu par des privil\u00e8ges d\u2019administration \u00e9lev\u00e9s, des actions permettant l\u2019\u00e9l\u00e9vation de privil\u00e8ges ou la possibilit\u00e9 de r\u00e9aliser des actions sans traces techniques ou de d\u00e9sactiver, alt\u00e9rer les traces techniques."}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 des ressources humaines","Conditions d\u2019embauche"],"text":"Le prestataire doit, sur demande d\u2019un commanditaire, lui rendre accessible le r\u00e8glement int\u00e9rieur et la charte d\u2019\u00e9thique."}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 des ressources humaines","Sensibilisation, apprentissage et formations \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019information"],"text":"Le prestataire doit sensibiliser \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019information et aux risques li\u00e9s \u00e0 la protection des donn\u00e9es l\u2019ensemble des personnes impliqu\u00e9es dans la fourniture du service. Il doit leur communiquer les mises \u00e0 jour des politiques et proc\u00e9dures pertinentes dans le cadre de leurs missions."}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 des ressources humaines","Sensibilisation, apprentissage et formations \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019information"],"text":"Le prestataire doit documenter et mettre en \u0153uvre un plan de formation concernant la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019information adapt\u00e9 au service et aux missions des personnels."}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 des ressources humaines","Sensibilisation, apprentissage et formations \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019information"],"text":"Le responsable de la s\u00e9curit\u00e9 des syst\u00e8mes d\u2019information du prestataire doit valider formellement le plan de formation concernant la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019information."}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 des ressources humaines","Processus disciplinaire"],"text":"Le prestataire doit documenter et mettre en \u0153uvre un processus disciplinaire applicable \u00e0 l\u2019ensemble des personnes impliqu\u00e9es dans la fourniture du service ayant enfreint la politique de s\u00e9curit\u00e9."}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 des ressources humaines","Processus disciplinaire"],"text":"Le prestataire doit, sur demande d\u2019un commanditaire, lui rendre accessible les sanctions encourues en cas d\u2019infraction \u00e0 la politique de s\u00e9curit\u00e9."}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 des ressources humaines","Rupture, terme ou modification du contrat de travail"],"text":"Le prestataire doit d\u00e9finir et attribuer les r\u00f4les et les responsabilit\u00e9s relatives \u00e0 la rupture, au terme ou \u00e0 la modification de tout contrat avec une personne impliqu\u00e9e dans la fourniture du service."}
{"page":1,"tags":["Gestion des actifs","Inventaire et propri\u00e9t\u00e9 des actifs"],"text":"les informations d\u2019identification de l\u2019\u00e9quipement (noms, adresses IP, adresses MAC, etc.) ;"}
{"page":1,"tags":["Gestion des actifs","Inventaire et propri\u00e9t\u00e9 des actifs"],"text":"la fonction de l\u2019\u00e9quipement ;"}
{"page":1,"tags":["Gestion des actifs","Inventaire et propri\u00e9t\u00e9 des actifs"],"text":"le mod\u00e8le de l\u2019\u00e9quipement ;"}
{"page":1,"tags":["Gestion des actifs","Inventaire et propri\u00e9t\u00e9 des actifs"],"text":"la localisation de l\u2019\u00e9quipement ;"}
{"page":1,"tags":["Gestion des actifs","Inventaire et propri\u00e9t\u00e9 des actifs"],"text":"le propri\u00e9taire de l\u2019\u00e9quipement ;"}
{"page":1,"tags":["Gestion des actifs","Inventaire et propri\u00e9t\u00e9 des actifs"],"text":"le besoin de s\u00e9curit\u00e9 des informations (au sens du chapitre 8.3)."}
{"page":1,"tags":["Gestion des actifs","Inventaire et propri\u00e9t\u00e9 des actifs"],"text":"Le prestataire doit tenir \u00e0 jour l\u2019inventaire de l\u2019ensemble des logiciels mettant en \u0153uvre le service. Cet inventaire doit identifier pour chaque logiciel, sa version et les \u00e9quipements sur lesquels le logiciel est install\u00e9."}
{"page":1,"tags":["Gestion des actifs","Inventaire et propri\u00e9t\u00e9 des actifs"],"text":"Le prestataire doit s\u2019assurer de la validit\u00e9 des licences des logiciels tout au long de la prestation."}
{"page":1,"tags":["Gestion des actifs","Restitution des actifs"],"text":"Le prestataire doit documenter et mettre en \u0153uvre une proc\u00e9dure de restitution des actifs permettant de s\u2019assurer que chaque personne impliqu\u00e9e dans la fourniture du service restitue l\u2019ensemble des actifs en sa possession \u00e0 la fin de sa p\u00e9riode d\u2019emploi ou de son contrat."}
{"page":1,"tags":["Gestion des actifs","Identification des besoins de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019information"],"text":"Le prestataire doit identifier les diff\u00e9rents besoins de s\u00e9curit\u00e9 des informations relatives au service."}
{"page":1,"tags":["Gestion des actifs","Identification des besoins de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019information"],"text":"Lorsque le commanditaire confie au prestataire des donn\u00e9es soumises \u00e0 des contraintes l\u00e9gales, r\u00e9glementaires ou sectorielles sp\u00e9cifiques, le prestataire doit identifier les besoins de s\u00e9curit\u00e9 sp\u00e9cifiques associ\u00e9s \u00e0 ces contraintes."}
{"page":1,"tags":["Gestion des actifs","Marquage et manipulation de l\u2019information"],"text":"Il est recommand\u00e9 que le prestataire documente et mette en \u0153uvre une proc\u00e9dure pour le marquage et la manipulation de toutes les informations participant \u00e0 la d\u00e9livrance du service, conform\u00e9ment \u00e0 son besoin de s\u00e9curit\u00e9 d\u00e9fini au chapitre 8.3."}
{"page":1,"tags":["Gestion des actifs","Gestion des supports amovibles"],"text":"Le prestataire doit documenter et mettre en \u0153uvre une proc\u00e9dure pour la gestion des supports amovibles, conform\u00e9ment au besoin de s\u00e9curit\u00e9 d\u00e9fini au chapitre 8.3."}
{"page":1,"tags":["Gestion des actifs","Gestion des supports amovibles"],"text":"Lorsque des supports amovibles sont utilis\u00e9s sur l\u2019infrastructure technique ou pour des t\u00e2ches d\u2019administration, ces supports doivent \u00eatre d\u00e9di\u00e9s \u00e0 un usage."}
{"page":1,"tags":["Contr\u00f4le d\u2019acc\u00e8s et gestion des identit\u00e9s"],"text":"plac\u00e9s sous la responsabilit\u00e9 du prestataire (ses employ\u00e9s et \u00e9ventuellement des tiers participant \u00e0 la fourniture du service) ;"}
{"page":1,"tags":["Contr\u00f4le d\u2019acc\u00e8s et gestion des identit\u00e9s"],"text":"plac\u00e9s sous la responsabilit\u00e9 du commanditaire, mais pour lesquels le prestataire met en \u0153uvre les moyens de contr\u00f4le d\u2019acc\u00e8s (en fournissant notamment au commanditaire une interface de gestion des comptes et des droits d\u2019acc\u00e8s)."}
{"page":1,"tags":["Contr\u00f4le d\u2019acc\u00e8s et gestion des identit\u00e9s"],"text":"Les utilisateurs pour lesquels le commanditaire met en \u0153uvre les moyens de contr\u00f4le d\u2019acc\u00e8s et de gestion des identit\u00e9s sont hors du champ d\u2019application de ce r\u00e9f\u00e9rentiel."}
{"page":1,"tags":["Contr\u00f4le d\u2019acc\u00e8s et gestion des identit\u00e9s","Politiques et contr\u00f4le d\u2019acc\u00e8s"],"text":"Le prestataire doit documenter et mettre en \u0153uvre une politique de contr\u00f4le d\u2019acc\u00e8s sur la base du r\u00e9sultat de son appr\u00e9ciation des risques et du partage des responsabilit\u00e9s."}
{"page":1,"tags":["Contr\u00f4le d\u2019acc\u00e8s et gestion des identit\u00e9s","Politiques et contr\u00f4le d\u2019acc\u00e8s"],"text":"Le prestataire doit r\u00e9viser annuellement la politique de contr\u00f4le d\u2019acc\u00e8s et \u00e0 chaque changement majeur pouvant avoir un impact sur le service."}
{"page":1,"tags":["Contr\u00f4le d\u2019acc\u00e8s et gestion des identit\u00e9s","Enregistrement et d\u00e9sinscription des utilisateurs"],"text":"Le prestataire doit documenter et mettre en \u0153uvre une proc\u00e9dure d\u2019enregistrement et de d\u00e9sinscription des utilisateurs s\u2019appuyant sur une interface de gestion des comptes et des droits d\u2019acc\u00e8s. Cette proc\u00e9dure doit indiquer quelles donn\u00e9es doivent \u00eatre supprim\u00e9es au d\u00e9part d\u2019un utilisateur."}
{"page":1,"tags":["Contr\u00f4le d\u2019acc\u00e8s et gestion des identit\u00e9s","Enregistrement et d\u00e9sinscription des utilisateurs"],"text":"Le prestataire doit attribuer des comptes nominatifs lors de l\u2019enregistrement des utilisateurs plac\u00e9s sous sa responsabilit\u00e9."}
{"page":1,"tags":["Contr\u00f4le d\u2019acc\u00e8s et gestion des identit\u00e9s","Enregistrement et d\u00e9sinscription des utilisateurs"],"text":"Le prestataire doit mettre en \u0153uvre des moyens permettant de s\u2019assurer que la d\u00e9sinscription d\u2019un utilisateur entra\u00eene la suppression de tous ses acc\u00e8s aux ressources du syst\u00e8me d\u2019information du service, ainsi que la suppression de ses donn\u00e9es conform\u00e9ment \u00e0 la proc\u00e9dure d\u2019enregistrement et de d\u00e9sinscription (voir exigence 9.2 a))."}
{"page":1,"tags":["Contr\u00f4le d\u2019acc\u00e8s et gestion des identit\u00e9s","Gestion des droits d\u2019acc\u00e8s"],"text":"Le prestataire doit documenter et mettre en \u0153uvre une proc\u00e9dure permettant d\u2019assurer l\u2019attribution, la modification et le retrait de droits d\u2019acc\u00e8s aux ressources du syst\u00e8me d\u2019information du service."}
{"page":1,"tags":["Contr\u00f4le d\u2019acc\u00e8s et gestion des identit\u00e9s","Gestion des droits d\u2019acc\u00e8s"],"text":"Le prestataire doit mettre \u00e0 la disposition de ses commanditaires les outils et les moyens qui permettent une diff\u00e9renciation des r\u00f4les des utilisateurs du service, par exemple suivant leur r\u00f4le fonctionnel."}
{"page":1,"tags":["Contr\u00f4le d\u2019acc\u00e8s et gestion des identit\u00e9s","Gestion des droits d\u2019acc\u00e8s"],"text":"Le prestataire doit tenir \u00e0 jour l\u2019inventaire des utilisateurs sous sa responsabilit\u00e9 disposant de droits d\u2019administration sur les ressources du syst\u00e8me d\u2019information du service."}
{"page":1,"tags":["Contr\u00f4le d\u2019acc\u00e8s et gestion des identit\u00e9s","Gestion des droits d\u2019acc\u00e8s"],"text":"Le prestataire doit \u00eatre en mesure de fournir, pour une ressource donn\u00e9e mettant en \u0153uvre le service, la liste de tous les utilisateurs y ayant acc\u00e8s, qu\u2019ils soient sous la responsabilit\u00e9 du prestataire ou du commanditaire ainsi que les droits d\u2019acc\u00e8s qui leurs ont \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9s."}
{"page":1,"tags":["Contr\u00f4le d\u2019acc\u00e8s et gestion des identit\u00e9s","Gestion des droits d\u2019acc\u00e8s"],"text":"Le prestataire doit \u00eatre en mesure de fournir, pour un utilisateur donn\u00e9, qu\u2019ils soient sous la responsabilit\u00e9 du prestataire ou du commanditaire, la liste de tous ses droits d\u2019acc\u00e8s sur les diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments du syst\u00e8me d\u2019information du service."}
{"page":1,"tags":["Contr\u00f4le d\u2019acc\u00e8s et gestion des identit\u00e9s","Gestion des droits d\u2019acc\u00e8s"],"text":"Le prestataire doit d\u00e9finir une liste de droits d\u2019acc\u00e8s incompatibles entre eux. Il doit s\u2019assurer, lors de l\u2019attribution de droits d\u2019acc\u00e8s \u00e0 un utilisateur qu\u2019il ne poss\u00e8de pas de droits d\u2019acc\u00e8s incompatibles entre eux au titre de la liste pr\u00e9c\u00e9demment \u00e9tablie."}
{"page":1,"tags":["Contr\u00f4le d\u2019acc\u00e8s et gestion des identit\u00e9s","Gestion des droits d\u2019acc\u00e8s"],"text":"Le prestataire doit inclure dans la proc\u00e9dure de gestion des droits d\u2019acc\u00e8s les actions de r\u00e9vocation ou de suspension des droits de tout utilisateur."}
{"page":1,"tags":["Contr\u00f4le d\u2019acc\u00e8s et gestion des identit\u00e9s","Revue des droits d\u2019acc\u00e8s utilisateurs"],"text":"Le prestataire doit r\u00e9viser annuellement les droits d\u2019acc\u00e8s des utilisateurs sur son p\u00e9rim\u00e8tre de responsabilit\u00e9."}
{"page":1,"tags":["Contr\u00f4le d\u2019acc\u00e8s et gestion des identit\u00e9s","Revue des droits d\u2019acc\u00e8s utilisateurs"],"text":"Le prestataire doit mettre \u00e0 disposition du commanditaire un outil facilitant la revue des droits d\u2019acc\u00e8s des utilisateurs plac\u00e9s sous la responsabilit\u00e9 de ce dernier."}
{"page":1,"tags":["Contr\u00f4le d\u2019acc\u00e8s et gestion des identit\u00e9s","Revue des droits d\u2019acc\u00e8s utilisateurs"],"text":"Le prestataire doit r\u00e9viser trimestriellement la liste des utilisateurs sur son p\u00e9rim\u00e8tre de responsabilit\u00e9 pouvant utiliser les comptes techniques mentionn\u00e9s dans l\u2019exigence 9.2 b)."}
{"page":1,"tags":["Contr\u00f4le d\u2019acc\u00e8s et gestion des identit\u00e9s","Gestion des authentifications des utilisateurs"],"text":"la gestion des moyens d\u2019authentification (\u00e9mission et r\u00e9initialisation de mot de passe, mise \u00e0 jour des CRL et import des certificats racines en cas d\u2019utilisation de certificats, etc.)."}
{"page":1,"tags":["Contr\u00f4le d\u2019acc\u00e8s et gestion des identit\u00e9s","Gestion des authentifications des utilisateurs"],"text":"la mise en place des moyens permettant une authentification \u00e0 multiples facteurs afin de r\u00e9pondre aux diff\u00e9rents cas d\u2019usage du r\u00e9f\u00e9rentiel."}
{"page":1,"tags":["Contr\u00f4le d\u2019acc\u00e8s et gestion des identit\u00e9s","Gestion des authentifications des utilisateurs"],"text":"les syst\u00e8mes qui g\u00e9n\u00e8rent des mots de passe ou v\u00e9rifient leur robustesse, lorsqu\u2019une authentification par mot de passe est utilis\u00e9e. Ils doivent suivre les recommandations de [G_AUTH]."}
{"page":1,"tags":["Contr\u00f4le d\u2019acc\u00e8s et gestion des identit\u00e9s","Gestion des authentifications des utilisateurs"],"text":"Tout m\u00e9canisme d\u2019authentification doit pr\u00e9voir le blocage d\u2019un compte apr\u00e8s un nombre limit\u00e9 de tentatives infructueuses."}
{"page":1,"tags":["Contr\u00f4le d\u2019acc\u00e8s et gestion des identit\u00e9s","Gestion des authentifications des utilisateurs"],"text":"Dans le cadre d\u2019un service SaaS, le prestataire doit proposer \u00e0 ses commanditaires des moyens d\u2019authentification \u00e0 multiples facteurs pour l\u2019acc\u00e8s des utilisateurs finaux."}
{"page":1,"tags":["Contr\u00f4le d\u2019acc\u00e8s et gestion des identit\u00e9s","Gestion des authentifications des utilisateurs"],"text":"Lorsque des comptes techniques, non nominatifs, sont n\u00e9cessaires, le prestataire doit mettre en place des mesures obligeant les utilisateurs \u00e0 s\u2019authentifier avec leur compte nominatif avant de pouvoir acc\u00e9der \u00e0 ces comptes techniques."}
{"page":1,"tags":["Contr\u00f4le d\u2019acc\u00e8s et gestion des identit\u00e9s","Acc\u00e8s aux interfaces d\u2019administration"],"text":"Les comptes d\u2019administration sous la responsabilit\u00e9 du prestataire doivent \u00eatre g\u00e9r\u00e9s \u00e0 l\u2019aide d\u2019outils et d\u2019annuaires distincts de ceux utilis\u00e9s pour la gestion des comptes utilisateurs plac\u00e9s sous la responsabilit\u00e9 du commanditaire."}
{"page":1,"tags":["Contr\u00f4le d\u2019acc\u00e8s et gestion des identit\u00e9s","Acc\u00e8s aux interfaces d\u2019administration"],"text":"Les interfaces d\u2019administration mises \u00e0 disposition des commanditaires doivent \u00eatre distinctes des interfaces d\u2019administration utilis\u00e9es par le prestataire."}
{"page":1,"tags":["Contr\u00f4le d\u2019acc\u00e8s et gestion des identit\u00e9s","Acc\u00e8s aux interfaces d\u2019administration"],"text":"Les interfaces d\u2019administration mises \u00e0 disposition des commanditaires ne doivent permettre aucune connexion avec des comptes d\u2019administrateurs sous la responsabilit\u00e9 du prestataire."}
{"page":1,"tags":["Contr\u00f4le d\u2019acc\u00e8s et gestion des identit\u00e9s","Acc\u00e8s aux interfaces d\u2019administration"],"text":"Les interfaces d\u2019administration utilis\u00e9es par le prestataire ne doivent pas \u00eatre accessibles \u00e0 partir d\u2019un r\u00e9seau public et ainsi ne doivent permettre aucune connexion des utilisateurs sous la responsabilit\u00e9 du commanditaire."}
{"page":1,"tags":["Contr\u00f4le d\u2019acc\u00e8s et gestion des identit\u00e9s","Acc\u00e8s aux interfaces d\u2019administration"],"text":"Si des interfaces d\u2019administration sont mises \u00e0 disposition des commanditaires avec un acc\u00e8s via un r\u00e9seau public, les flux d\u2019administration doivent \u00eatre authentifi\u00e9s et chiffr\u00e9s avec des moyens en accord avec les exigences du chapitre 10.2."}
{"page":1,"tags":["Contr\u00f4le d\u2019acc\u00e8s et gestion des identit\u00e9s","Acc\u00e8s aux interfaces d\u2019administration"],"text":"aux interfaces d\u2019administration utilis\u00e9es par le prestataire ;"}
{"page":1,"tags":["Contr\u00f4le d\u2019acc\u00e8s et gestion des identit\u00e9s","Acc\u00e8s aux interfaces d\u2019administration"],"text":"aux interfaces d\u2019administration d\u00e9di\u00e9es aux commanditaires."}
{"page":1,"tags":["Contr\u00f4le d\u2019acc\u00e8s et gestion des identit\u00e9s","Acc\u00e8s aux interfaces d\u2019administration"],"text":"Dans le cadre d\u2019un service SaaS, les interfaces d\u2019administration mises \u00e0 disposition des commanditaires doivent \u00eatre diff\u00e9renci\u00e9es des interfaces permettant l\u2019acc\u00e8s des utilisateurs finaux."}
{"page":1,"tags":["Contr\u00f4le d\u2019acc\u00e8s et gestion des identit\u00e9s","Acc\u00e8s aux interfaces d\u2019administration"],"text":"D\u00e8s lors qu\u2019une interface d\u2019administration est accessible depuis un r\u00e9seau public, le processus d\u2019authentification doit avoir lieu avant toute interaction entre l\u2019utilisateur et l\u2019interface en question."}
{"page":1,"tags":["Contr\u00f4le d\u2019acc\u00e8s et gestion des identit\u00e9s","Acc\u00e8s aux interfaces d\u2019administration"],"text":"Lorsque le prestataire utilise un service de type IaaS comme socle d\u2019un autre type de service (CaaS, PaaS ou SaaS), les ressources affect\u00e9es \u00e0 l\u2019usage du prestataire ne doivent en aucun cas \u00eatre accessibles via l\u2019interface publique mise \u00e0 disposition des autres commanditaires du service IaaS."}
{"page":1,"tags":["Contr\u00f4le d\u2019acc\u00e8s et gestion des identit\u00e9s","Acc\u00e8s aux interfaces d\u2019administration"],"text":"Lorsque le prestataire utilise un service de type CaaS comme socle d\u2019un autre type de service (PaaS ou SaaS), les ressources affect\u00e9es \u00e0 l\u2019usage du prestataire ne doivent en aucun cas \u00eatre accessibles via l\u2019interface publique mise \u00e0 disposition des autres commanditaires du service CaaS."}
{"page":1,"tags":["Contr\u00f4le d\u2019acc\u00e8s et gestion des identit\u00e9s","Acc\u00e8s aux interfaces d\u2019administration"],"text":"Lorsque le prestataire utilise un service de type PaaS comme socle d\u2019un autre type de service (typiquement SaaS), les ressources affect\u00e9es \u00e0 l\u2019usage du prestataire ne doivent en aucun cas \u00eatre accessibles via l\u2019interface publique mise \u00e0 disposition des autres commanditaires du service PaaS."}
{"page":1,"tags":["Contr\u00f4le d\u2019acc\u00e8s et gestion des identit\u00e9s","Restriction des acc\u00e8s \u00e0 l\u2019information"],"text":"Le prestataire doit mettre en \u0153uvre des mesures de cloisonnement appropri\u00e9es entre ses commanditaires."}
{"page":1,"tags":["Contr\u00f4le d\u2019acc\u00e8s et gestion des identit\u00e9s","Restriction des acc\u00e8s \u00e0 l\u2019information"],"text":"Le prestataire doit mettre en \u0153uvre des mesures de cloisonnement appropri\u00e9es entre le syst\u00e8me d\u2019information du service et ses autres syst\u00e8mes d\u2019information (bureautique, informatique de gestion, gestion technique du b\u00e2timent, contr\u00f4le d\u2019acc\u00e8s physique, etc.)."}
{"page":1,"tags":["Contr\u00f4le d\u2019acc\u00e8s et gestion des identit\u00e9s","Restriction des acc\u00e8s \u00e0 l\u2019information"],"text":"Le prestataire doit concevoir, d\u00e9velopper, configurer et d\u00e9ployer le syst\u00e8me d\u2019information du service en assurant au moins un cloisonnement entre d\u2019une part l\u2019infrastructure technique et d\u2019autre part les \u00e9quipements n\u00e9cessaires \u00e0 l\u2019administration des services et des ressources qu\u2019elle h\u00e9berge."}
{"page":1,"tags":["Contr\u00f4le d\u2019acc\u00e8s et gestion des identit\u00e9s","Restriction des acc\u00e8s \u00e0 l\u2019information"],"text":"n\u2019autoriser l\u2019acc\u00e8s aux donn\u00e9es du commanditaire qu\u2019apr\u00e8s consentement explicite du commanditaire ;"}
{"page":1,"tags":["Contr\u00f4le d\u2019acc\u00e8s et gestion des identit\u00e9s","Restriction des acc\u00e8s \u00e0 l\u2019information"],"text":"v\u00e9rifier que la personne \u00e0 qui l\u2019acc\u00e8s doit \u00eatre autoris\u00e9 a satisfait aux v\u00e9rifications de l\u2019exigence 7.1.b ;"}
{"page":1,"tags":["Contr\u00f4le d\u2019acc\u00e8s et gestion des identit\u00e9s","Restriction des acc\u00e8s \u00e0 l\u2019information"],"text":"dans le cas d'une intervention r\u00e9alis\u00e9e \u00e0 distance par une personne localis\u00e9e hors de l\u2019Union Europ\u00e9enne, mettre en \u0153uvre une passerelle s\u00e9curis\u00e9e (poste de rebond) par laquelle la personne devra se connecter et permettant une supervision (autorisation ou interdiction des actions, demandes d\u2019explications, etc..) en temps r\u00e9el, par une personne ayant elle-m\u00eame satisfait aux v\u00e9rifications de l\u2019exigence 7.1.b. La passerelle s\u00e9curis\u00e9e devra r\u00e9pondre aux objectifs de s\u00e9curit\u00e92 sp\u00e9cifi\u00e9s dans [G_EXT] adapt\u00e9s au contexte des actions du support technique ;"}
{"page":1,"tags":["Contr\u00f4le d\u2019acc\u00e8s et gestion des identit\u00e9s","Restriction des acc\u00e8s \u00e0 l\u2019information"],"text":"consid\u00e9rer les actions men\u00e9es, une fois l\u2019acc\u00e8s autoris\u00e9, comme des actions d\u2019administration et les journaliser comme telles ;"}
{"page":1,"tags":["Contr\u00f4le d\u2019acc\u00e8s et gestion des identit\u00e9s","Restriction des acc\u00e8s \u00e0 l\u2019information"],"text":"supprimer l\u2019autorisation d\u2019acc\u00e8s aux donn\u00e9es du commanditaire au terme de ces actions."}
{"page":1,"tags":["Cryptologie","Chiffrement des donn\u00e9es stock\u00e9es"],"text":"Dans le cas d\u2019un service IaaS ou CaaS, cet objectif pourra par exemple \u00eatre atteint :"}
{"page":1,"tags":["Cryptologie","Chiffrement des donn\u00e9es stock\u00e9es"],"text":"par un chiffrement du disque ou du syst\u00e8me de fichier, lorsque le protocole d\u2019acc\u00e8s en mode fichiers garantit que seuls des blocs vides peuvent \u00eatre allou\u00e9s (par exemple stockage de type NAS dans lequel un bloc physique n\u2019est effectivement affect\u00e9 qu\u2019au moment de l\u2019\u00e9criture),"}
{"page":1,"tags":["Cryptologie","Chiffrement des donn\u00e9es stock\u00e9es"],"text":"par un chiffrement par volume dans le cas d\u2019un acc\u00e8s en mode bloc (par exemple stockage de type SAN ou stockage local), avec au moins une cl\u00e9 par commanditaire ;"}
{"page":1,"tags":["Cryptologie","Chiffrement des donn\u00e9es stock\u00e9es"],"text":"Dans le cas d\u2019un service PaaS ou SaaS, cet objectif pourra \u00eatre atteint en utilisant un chiffrement applicatif dans le p\u00e9rim\u00e8tre du prestataire, avec au moins une cl\u00e9 par commanditaire."}
{"page":1,"tags":["Cryptologie","Chiffrement des donn\u00e9es stock\u00e9es"],"text":"Le prestataire doit utiliser une m\u00e9thode de chiffrement des donn\u00e9es respectant les r\u00e8gles de  [CRYPTO_B1]."}
{"page":1,"tags":["Cryptologie","Chiffrement des donn\u00e9es stock\u00e9es"],"text":"Il est recommand\u00e9 d\u2019utiliser une m\u00e9thode de chiffrement des donn\u00e9es respectant les recommandations de [CRYPTO_B1]."}
{"page":1,"tags":["Cryptologie","Chiffrement des donn\u00e9es stock\u00e9es"],"text":"Le prestataire doit mettre en place un chiffrement des donn\u00e9es sur les supports amovibles et les supports de sauvegarde amen\u00e9s \u00e0 quitter le p\u00e9rim\u00e8tre de s\u00e9curit\u00e9 physique du syst\u00e8me d\u2019information du service (au sens du chapitre 10), en fonction du besoin de s\u00e9curit\u00e9 des donn\u00e9es (voir chapitre 8.3)."}
{"page":1,"tags":["Cryptologie","Chiffrement des flux"],"text":"Lorsque le prestataire met en \u0153uvre un m\u00e9canisme de chiffrement des flux r\u00e9seau, celui-ci doit respecter les r\u00e8gles de [CRYPTO_B1]."}
{"page":1,"tags":["Cryptologie","Chiffrement des flux"],"text":"Lorsque le prestataire met en \u0153uvre un m\u00e9canisme de chiffrement des flux r\u00e9seau, il est recommand\u00e9 que celui-ci respecte les recommandations de [CRYPTO_B1]."}
{"page":1,"tags":["Cryptologie","Chiffrement des flux"],"text":"Si le protocole TLS est mis en \u0153uvre, le prestataire doit appliquer les recommandations de  [NT_TLS]."}
{"page":1,"tags":["Cryptologie","Chiffrement des flux"],"text":"Si le protocole IPsec est mis en \u0153uvre, le prestataire doit appliquer les recommandations de  [NT_IPSEC]."}
{"page":1,"tags":["Cryptologie","Chiffrement des flux"],"text":"Si le protocole SSH est mis en \u0153uvre, le prestataire doit appliquer les recommandations de [NT_SSH]."}
{"page":1,"tags":["Cryptologie","Hachage des mots de passe"],"text":"Le prestataire ne doit stocker que l\u2019empreinte des mots de passe des utilisateurs et des comptes techniques."}
{"page":1,"tags":["Cryptologie","Hachage des mots de passe"],"text":"Le prestataire doit mettre en \u0153uvre une fonction de hachage respectant les r\u00e8gles de [CRYPTO_B1]"}
{"page":1,"tags":["Cryptologie","Hachage des mots de passe"],"text":"Il est recommand\u00e9 que le prestataire mette en \u0153uvre une fonction de hachage respectant les recommandations de [CRYPTO_B1]."}
{"page":1,"tags":["Cryptologie","Hachage des mots de passe"],"text":"Le prestataire doit g\u00e9n\u00e9rer les empreintes des mots de passe avec une fonction de hachage associ\u00e9e \u00e0 l\u2019utilisation d\u2019un sel cryptographique respectant les r\u00e8gles de [CRYPTO_B1]."}
{"page":1,"tags":["Cryptologie","Non r\u00e9pudiation"],"text":"Lorsque le prestataire met en \u0153uvre un m\u00e9canisme de signature \u00e9lectronique, celui-ci doit respecter les r\u00e8gles de [CRYPTO_B1]"}
{"page":1,"tags":["Cryptologie","Non r\u00e9pudiation"],"text":"Lorsque le prestataire met en \u0153uvre un m\u00e9canisme de signature \u00e9lectronique, il est recommand\u00e9 que celui-ci respecte les recommandations de [CRYPTO_B1]."}
{"page":1,"tags":["Cryptologie","Gestion des secrets"],"text":"Le prestataire doit mettre en \u0153uvre des cl\u00e9s cryptographiques respectant les r\u00e8gles de [CRYPTO_B2]."}
{"page":1,"tags":["Cryptologie","Gestion des secrets"],"text":"Il est recommand\u00e9 que le prestataire mette en \u0153uvre des cl\u00e9s cryptographiques respectant les recommandations de [CRYPTO_B2]."}
{"page":1,"tags":["Cryptologie","Gestion des secrets"],"text":"Le prestataire doit prot\u00e9ger l\u2019acc\u00e8s aux cl\u00e9s cryptographiques et autres secrets utilis\u00e9s pour le chiffrement des donn\u00e9es par un moyen adapt\u00e9 : conteneur de s\u00e9curit\u00e9 (logiciel ou mat\u00e9riel) ou support disjoint."}
{"page":1,"tags":["Cryptologie","Gestion des secrets"],"text":"Le prestataire doit prot\u00e9ger l\u2019acc\u00e8s aux cl\u00e9s cryptographiques et autres secrets utilis\u00e9s pour les t\u00e2ches d\u2019administration par un conteneur de s\u00e9curit\u00e9 adapt\u00e9, logiciel ou mat\u00e9riel."}
{"page":1,"tags":["Cryptologie","Racines de confiance"],"text":"Sur l\u2019infrastructure technique, le prestataire doit utiliser exclusivement des certificats de cl\u00e9 publique issus d\u2019une autorit\u00e9 de certification d\u2019un \u00c9tat membre de l\u2019Union Europ\u00e9enne (les c\u00e9r\u00e9monies de g\u00e9n\u00e9ration des cl\u00e9s ma\u00eetresses doivent avoir lieu dans un pays membre de l\u2019Union Europ\u00e9enne et en pr\u00e9sence du prestataire)."}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 physique et environnementale","P\u00e9rim\u00e8tres de s\u00e9curit\u00e9 physique"],"text":"Le prestataire doit documenter et mettre en \u0153uvre des p\u00e9rim\u00e8tres de s\u00e9curit\u00e9, incluant le marquage des zones et les diff\u00e9rents moyens de limitation et de contr\u00f4le des acc\u00e8s."}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 physique et environnementale","P\u00e9rim\u00e8tres de s\u00e9curit\u00e9 physique"],"text":"Le prestataire doit distinguer des zones publiques, des zones priv\u00e9es et des zones sensibles."}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 physique et environnementale","P\u00e9rim\u00e8tres de s\u00e9curit\u00e9 physique","Zones publiques"],"text":"Les zones publiques sont accessibles \u00e0 tous dans les limites de la propri\u00e9t\u00e9 du prestataire. Le prestataire ne doit h\u00e9berger aucune ressource d\u00e9volue au service ou permettant d\u2019acc\u00e9der \u00e0 des composantes de celui-ci dans les zones publiques."}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 physique et environnementale","P\u00e9rim\u00e8tres de s\u00e9curit\u00e9 physique","Zones priv\u00e9es"],"text":"les plateformes et moyens de d\u00e9veloppement du service ;"}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 physique et environnementale","P\u00e9rim\u00e8tres de s\u00e9curit\u00e9 physique","Zones priv\u00e9es"],"text":"les postes d\u2019administration, d\u2019exploitation et de supervision ;"}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 physique et environnementale","P\u00e9rim\u00e8tres de s\u00e9curit\u00e9 physique","Zones priv\u00e9es"],"text":"les locaux \u00e0 partir desquels le prestataire op\u00e8re."}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 physique et environnementale","P\u00e9rim\u00e8tres de s\u00e9curit\u00e9 physique","Zones priv\u00e9es","Zones sensibles"],"text":"No description available"}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 physique et environnementale","P\u00e9rim\u00e8tres de s\u00e9curit\u00e9 physique","Zones priv\u00e9es"],"text":"Les zones sensibles sont r\u00e9serv\u00e9es \u00e0 l\u2019h\u00e9bergement du syst\u00e8me d\u2019information de production du service hors postes d\u2019administration, d\u2019exploitation et de supervision."}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 physique et environnementale","Contr\u00f4le d\u2019acc\u00e8s physique","Zones priv\u00e9es"],"text":"Le prestataire doit prot\u00e9ger les zones priv\u00e9es contre les acc\u00e8s non autoris\u00e9s. Pour ce faire, il doit mettre en \u0153uvre un contr\u00f4le d\u2019acc\u00e8s physique reposant au moins sur un facteur personnel : la connaissance d\u2019un secret, la d\u00e9tention d\u2019un objet ou la biom\u00e9trie."}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 physique et environnementale","Contr\u00f4le d\u2019acc\u00e8s physique","Zones priv\u00e9es"],"text":"Il est recommand\u00e9 que le prestataire respecte les recommandations de [G_CVAP] pour mettre en \u0153uvre du contr\u00f4le d\u2019acc\u00e8s physique."}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 physique et environnementale","Contr\u00f4le d\u2019acc\u00e8s physique","Zones priv\u00e9es"],"text":"Le prestataire doit d\u00e9finir et documenter des mesures d\u2019acc\u00e8s physique d\u00e9rogatoires en cas d\u2019urgence."}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 physique et environnementale","Contr\u00f4le d\u2019acc\u00e8s physique","Zones priv\u00e9es"],"text":"Le prestataire doit afficher \u00e0 l\u2019entr\u00e9e des zones priv\u00e9es un avertissement relatif aux limites et conditions d\u2019acc\u00e8s \u00e0 ces zones."}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 physique et environnementale","Contr\u00f4le d\u2019acc\u00e8s physique","Zones priv\u00e9es"],"text":"Le prestataire doit d\u00e9finir et documenter les plages horaires et conditions d\u2019acc\u00e8s aux zones priv\u00e9es en fonction des profils des intervenants."}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 physique et environnementale","Contr\u00f4le d\u2019acc\u00e8s physique","Zones priv\u00e9es"],"text":"Le prestataire doit documenter et mettre en \u0153uvre les moyens permettant de s\u2019assurer que les visiteurs sont syst\u00e9matiquement accompagn\u00e9s par le prestataire lors de leurs acc\u00e8s et s\u00e9jours en zone priv\u00e9e. Le prestataire doit conserver une trace de l\u2019identit\u00e9 des visiteurs conform\u00e9ment \u00e0 la l\u00e9gislation et r\u00e9glementation en vigueur."}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 physique et environnementale","Contr\u00f4le d\u2019acc\u00e8s physique","Zones priv\u00e9es"],"text":"En cas d\u2019intervention (actions de diagnostic, de maintenance, ou d\u2019administration) en zone priv\u00e9e par un tiers visiteur, le prestataire doit faire superviser (suivre, autoriser, interdire, questionner) les actions par un personnel ayant satisfait aux v\u00e9rifications de l\u2019exigence 7.1.b ."}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 physique et environnementale","Contr\u00f4le d\u2019acc\u00e8s physique","Zones priv\u00e9es"],"text":"Le prestataire doit documenter et mettre en \u0153uvre des m\u00e9canismes de surveillance et de d\u00e9tection des acc\u00e8s non autoris\u00e9s aux zones priv\u00e9es."}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 physique et environnementale","Contr\u00f4le d\u2019acc\u00e8s physique","Zones sensibles"],"text":"Le prestataire doit prot\u00e9ger les zones sensibles contre les acc\u00e8s non autoris\u00e9s. Pour ce faire, il doit mettre en \u0153uvre un contr\u00f4le d\u2019acc\u00e8s physique reposant au moins sur deux facteurs personnels : la connaissance d\u2019un secret, la d\u00e9tention d\u2019un objet ou la biom\u00e9trie."}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 physique et environnementale","Contr\u00f4le d\u2019acc\u00e8s physique","Zones sensibles"],"text":"Il est recommand\u00e9 que le prestataire respecte les recommandations de [G_CVAP] pour  la mise en \u0153uvre du contr\u00f4le d\u2019acc\u00e8s physique."}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 physique et environnementale","Contr\u00f4le d\u2019acc\u00e8s physique","Zones sensibles"],"text":"Le prestataire doit d\u00e9finir et documenter des mesures d\u2019acc\u00e8s physique d\u00e9rogatoires en cas d\u2019urgence."}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 physique et environnementale","Contr\u00f4le d\u2019acc\u00e8s physique","Zones sensibles"],"text":"Le prestataire doit afficher \u00e0 l\u2019entr\u00e9e des zones sensibles un avertissement relatif aux limites et conditions d\u2019acc\u00e8s \u00e0 ces zones."}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 physique et environnementale","Contr\u00f4le d\u2019acc\u00e8s physique","Zones sensibles"],"text":"Le prestataire doit d\u00e9finir et documenter les plages horaires et conditions d\u2019acc\u00e8s aux zones sensibles en fonction des profils des intervenants."}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 physique et environnementale","Contr\u00f4le d\u2019acc\u00e8s physique","Zones sensibles"],"text":"Le prestataire doit documenter et mettre en \u0153uvre les moyens permettant de s\u2019assurer que les visiteurs sont syst\u00e9matiquement accompagn\u00e9s par le prestataire lors de leurs acc\u00e8s et s\u00e9jours en zone sensible. Le prestataire doit conserver une trace de l\u2019identit\u00e9 des visiteurs conform\u00e9ment \u00e0 la l\u00e9gislation et r\u00e9glementation en vigueur."}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 physique et environnementale","Contr\u00f4le d\u2019acc\u00e8s physique","Zones sensibles"],"text":"En cas d\u2019intervention (actions de diagnostic, de maintenance, ou d\u2019administration) en zone sensible par un tiers visiteur, le prestataire doit faire superviser (suivre, autoriser, interdire, questionner) les actions par un personnel ayant satisfait aux v\u00e9rifications aux v\u00e9rifications de l\u2019exigence 7.1.b ."}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 physique et environnementale","Contr\u00f4le d\u2019acc\u00e8s physique","Zones sensibles"],"text":"Le prestataire doit documenter et mettre en \u0153uvre des m\u00e9canismes de surveillance et de d\u00e9tection des acc\u00e8s non autoris\u00e9s aux zones sensibles."}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 physique et environnementale","Contr\u00f4le d\u2019acc\u00e8s physique","Zones sensibles"],"text":"Le prestataire doit mettre en place une journalisation des acc\u00e8s physiques aux zones sensibles. Il doit effectuer une revue de ces journaux au moins mensuellement."}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 physique et environnementale","Contr\u00f4le d\u2019acc\u00e8s physique","Zones sensibles"],"text":"Le prestataire doit mettre en \u0153uvre les moyens garantissant qu\u2019aucun acc\u00e8s direct n\u2019existe entre une zone publique et une zone sensible."}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 physique et environnementale","Protection contre les menaces ext\u00e9rieures et environnementales"],"text":"Le prestataire doit documenter et mettre en \u0153uvre les moyens permettant de minimiser les risques inh\u00e9rents aux sinistres physiques (incendie, d\u00e9g\u00e2t des eaux, etc.) et naturels (risques climatiques, inondations, s\u00e9ismes, etc.)."}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 physique et environnementale","Protection contre les menaces ext\u00e9rieures et environnementales"],"text":"Le prestataire doit documenter et mettre en \u0153uvre les mesures permettant de limiter les risques de d\u00e9part et de propagation de feu ainsi que les risques de d\u00e9g\u00e2t des eaux."}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 physique et environnementale","Protection contre les menaces ext\u00e9rieures et environnementales"],"text":"Le prestataire doit documenter et mettre en \u0153uvre les mesures permettant de pr\u00e9venir et limiter les cons\u00e9quences d\u2019une coupure d\u2019alimentation \u00e9lectrique et permettre une reprise du service conform\u00e9ment aux exigences de disponibilit\u00e9 du service d\u00e9finies dans la convention de service."}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 physique et environnementale","Protection contre les menaces ext\u00e9rieures et environnementales"],"text":"Le prestataire doit documenter et mettre en \u0153uvre les moyens permettant de maintenir des conditions de temp\u00e9rature et d\u2019humidit\u00e9 adapt\u00e9es aux \u00e9quipements. De plus, il doit mettre en \u0153uvre des mesures permettant de pr\u00e9venir les pannes de climatisation et d\u2019en limiter les cons\u00e9quences."}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 physique et environnementale","Protection contre les menaces ext\u00e9rieures et environnementales"],"text":"Le prestataire doit documenter et mettre en \u0153uvre des contr\u00f4les et tests r\u00e9guliers des \u00e9quipements de d\u00e9tection et de protection physique."}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 physique et environnementale","Travail dans les zones priv\u00e9es et sensibles"],"text":"Le prestataire doit int\u00e9grer les \u00e9l\u00e9ments de s\u00e9curit\u00e9 physique dans la politique de s\u00e9curit\u00e9 et l\u2019appr\u00e9ciation des risques conform\u00e9ment au niveau de s\u00e9curit\u00e9 requis par la cat\u00e9gorie de la zone."}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 physique et environnementale","Travail dans les zones priv\u00e9es et sensibles"],"text":"Le prestataire doit documenter et mettre en \u0153uvre des proc\u00e9dures relatives au travail en zones priv\u00e9es et sensibles. Il doit communiquer ces proc\u00e9dures aux intervenants concern\u00e9s."}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 physique et environnementale","Zones de livraison et de chargement"],"text":"Les zones de livraison et de chargement et les autres points par lesquels des personnes non autoris\u00e9es peuvent p\u00e9n\u00e9trer dans les locaux sans \u00eatre accompagn\u00e9es sont consid\u00e9r\u00e9es comme des zones publiques."}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 physique et environnementale","Zones de livraison et de chargement"],"text":"Le prestataire doit isoler les points d\u2019acc\u00e8s de ces zones vers les zones priv\u00e9es et sensibles, de fa\u00e7on \u00e0 \u00e9viter les acc\u00e8s non autoris\u00e9s, ou \u00e0 d\u00e9faut, impl\u00e9menter des mesures compensatoires permettant d\u2019assurer le m\u00eame niveau de s\u00e9curit\u00e9."}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 physique et environnementale","S\u00e9curit\u00e9 du c\u00e2blage"],"text":"Le prestataire doit documenter et mettre en \u0153uvre des mesures permettant de prot\u00e9ger le c\u00e2blage \u00e9lectrique et de t\u00e9l\u00e9communication des dommages physiques et des possibilit\u00e9s d\u2019interception."}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 physique et environnementale","S\u00e9curit\u00e9 du c\u00e2blage"],"text":"Le prestataire doit \u00e9tablir et tenir \u00e0 jour un plan de c\u00e2blage."}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 physique et environnementale","S\u00e9curit\u00e9 du c\u00e2blage"],"text":"Il est recommand\u00e9 que le prestataire mette en \u0153uvre des mesures permettant d\u2019identifier les c\u00e2bles (par exemple code couleur, \u00e9tiquette, etc.) afin d'en faciliter l'exploitation et limiter les erreurs de manipulation."}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 physique et environnementale","Maintenance des mat\u00e9riels"],"text":"Le prestataire doit documenter et mettre en \u0153uvre des mesures permettant de s\u2019assurer que les conditions d\u2019installation, de maintenance et d\u2019entretien des \u00e9quipements du syst\u00e8me d\u2019information du service h\u00e9berg\u00e9s en zones priv\u00e9s et sensibles sont compatibles avec les exigences de confidentialit\u00e9 et de disponibilit\u00e9 du service d\u00e9finies dans la convention de service."}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 physique et environnementale","Maintenance des mat\u00e9riels"],"text":"Le prestataire doit souscrire des contrats de maintenance permettant de disposer des mises \u00e0 jour de s\u00e9curit\u00e9 des logiciels install\u00e9s sur les \u00e9quipements du syst\u00e8me d\u2019information du service."}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 physique et environnementale","Maintenance des mat\u00e9riels"],"text":"Le prestataire doit s\u2019assurer que les supports ne peuvent \u00eatre retourn\u00e9s \u00e0 un tiers que si les donn\u00e9es du commanditaire y sont stock\u00e9es chiffr\u00e9es conform\u00e9ment au chapitre 10.1 ou ont pr\u00e9alablement \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites \u00e0 l\u2019aide d\u2019un m\u00e9canisme d\u2019effacement s\u00e9curis\u00e9 par r\u00e9\u00e9criture de motifs al\u00e9atoires."}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 physique et environnementale","Maintenance des mat\u00e9riels"],"text":"Le prestataire doit documenter et mettre en \u0153uvre des mesures permettant de s\u2019assurer que les conditions d\u2019installation, de maintenance et d\u2019entretien des \u00e9quipements techniques annexes (alimentation \u00e9lectrique, climatisation, incendie, etc.) sont compatibles avec les exigences de disponibilit\u00e9 du service d\u00e9finies dans la convention de service."}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 physique et environnementale","Sortie des actifs"],"text":"Le prestataire doit documenter et mettre en \u0153uvre une proc\u00e9dure de transfert hors site de donn\u00e9es du commanditaire, \u00e9quipements et logiciels. Cette proc\u00e9dure doit n\u00e9cessiter que la direction du prestataire donne son autorisation \u00e9crite. Dans tous les cas, le prestataire doit mettre en \u0153uvre les moyens permettant de garantir que le niveau de protection en confidentialit\u00e9 et en int\u00e9grit\u00e9 des actifs durant leur transport est \u00e9quivalent \u00e0 celui sur site."}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 physique et environnementale","Recyclage s\u00e9curis\u00e9 du mat\u00e9riel"],"text":"Le prestataire doit documenter et mettre en \u0153uvre des moyens permettant d\u2019effacer de mani\u00e8re s\u00e9curis\u00e9e par r\u00e9\u00e9criture de motifs al\u00e9atoires tout support de donn\u00e9es mis \u00e0 disposition d\u2019un commanditaire. Si l\u2019espace de stockage est chiffr\u00e9 dans le cadre de l\u2019exigence 10.1.a), l\u2019effacement peut \u00eatre r\u00e9alis\u00e9 par un effacement s\u00e9curis\u00e9 de la cl\u00e9 de chiffrement."}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 physique et environnementale","Mat\u00e9riel en attente d\u2019utilisation"],"text":"Le prestataire doit documenter et mettre en \u0153uvre une proc\u00e9dure de protection du mat\u00e9riel en attente d\u2019utilisation."}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 l\u2019exploitation","Proc\u00e9dures d\u2019exploitation document\u00e9es"],"text":"Le prestataire doit documenter les proc\u00e9dures d\u2019exploitation, les tenir \u00e0 jour et les rendre accessibles au personnel concern\u00e9."}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 l\u2019exploitation","Gestion des changements"],"text":"Le prestataire doit documenter et mettre en \u0153uvre une proc\u00e9dure de gestion des changements apport\u00e9s aux syst\u00e8mes et moyens de traitement de l\u2019information."}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 l\u2019exploitation","Gestion des changements"],"text":"la date et l\u2019heure programm\u00e9es du d\u00e9but et de la fin des op\u00e9rations;"}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 l\u2019exploitation","Gestion des changements"],"text":"la nature des op\u00e9rations ;"}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 l\u2019exploitation","Gestion des changements"],"text":"les impacts sur la s\u00e9curit\u00e9 ou la disponibilit\u00e9 du service ; -  le contact au sein du prestataire."}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 l\u2019exploitation","Gestion des changements"],"text":"Dans le cadre d\u2019un service PaaS, le prestataire doit informer au plus t\u00f4t le commanditaire de toute modification \u00e0 venir sur des \u00e9l\u00e9ments logiciels sous sa responsabilit\u00e9 d\u00e8s lors que la compatibilit\u00e9 compl\u00e8te ne peut \u00eatre assur\u00e9e."}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 l\u2019exploitation","Gestion des changements"],"text":"Le prestataire doit informer au plus t\u00f4t le commanditaire de toute modification \u00e0 venir sur les \u00e9l\u00e9ments du service d\u00e8s lors qu\u2019elle est susceptible d\u2019occasionner une perte de fonctionnalit\u00e9 pour le commanditaire."}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 l\u2019exploitation","S\u00e9paration des environnements de d\u00e9veloppement, de test et d\u2019exploitation"],"text":"Le prestataire doit documenter et mettre en \u0153uvre les mesures permettant de s\u00e9parer physiquement les environnements li\u00e9s \u00e0 la production du service des autres environnements, dont les environnements de d\u00e9veloppement."}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 l\u2019exploitation","Mesures contre les codes malveillants"],"text":"Le prestataire doit documenter et mettre en \u0153uvre les mesures de d\u00e9tection, de pr\u00e9vention et de restauration pour se prot\u00e9ger des codes malveillants. Le p\u00e9rim\u00e8tre d\u2019application de cette exigence sur le syst\u00e8me d\u2019information du service doit n\u00e9cessairement contenir les postes utilisateurs sous la responsabilit\u00e9 du prestataire et les flux entrants sur ce m\u00eame syst\u00e8me d\u2019information."}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 l\u2019exploitation","Mesures contre les codes malveillants"],"text":"Le prestataire doit documenter et mettre en \u0153uvre une sensibilisation de ses employ\u00e9s aux risques li\u00e9s aux codes malveillants et aux bonnes pratiques pour r\u00e9duire l\u2019impact d\u2019une infection."}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 l\u2019exploitation","Sauvegarde des informations"],"text":"Le prestataire doit documenter et mettre en \u0153uvre une politique de sauvegarde et de restauration des donn\u00e9es sous sa responsabilit\u00e9 dans le cadre du service. Cette politique doit pr\u00e9voir une sauvegarde quotidienne de l\u2019ensemble des donn\u00e9es (informations, logiciels,  configurations, etc.) sous la responsabilit\u00e9 du prestataire dans le cadre du service."}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 l\u2019exploitation","Sauvegarde des informations"],"text":"Le prestataire doit documenter et mettre en \u0153uvre des mesures de protection des sauvegardes conform\u00e9ment \u00e0 la politique de contr\u00f4le d\u2019acc\u00e8s (voir chapitre 9). Cette politique doit pr\u00e9voir une revue mensuelle des traces d\u2019acc\u00e8s aux sauvegardes."}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 l\u2019exploitation","Sauvegarde des informations"],"text":"Le prestataire doit documenter et mettre en \u0153uvre une proc\u00e9dure permettant de tester r\u00e9guli\u00e8rement la restauration des sauvegardes."}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 l\u2019exploitation","Sauvegarde des informations"],"text":"Le prestataire doit localiser les sauvegardes \u00e0 une distance suffisante des \u00e9quipements principaux en coh\u00e9rence avec les r\u00e9sultats de l\u2019appr\u00e9ciation de risques et permettant de faire face \u00e0 des sinistres majeurs. Les sauvegardes sont assujetties aux m\u00eames exigences de localisation que les donn\u00e9es op\u00e9rationnelles. Le ou les sites de sauvegarde sont assujettis aux m\u00eames exigences de s\u00e9curit\u00e9 que le site principal, en particulier celles list\u00e9es aux chapitres 8 et 11. Les communications entre site principal et site de sauvegarde doivent \u00eatre prot\u00e9g\u00e9es par chiffrement, conform\u00e9ment aux exigences du chapitre 10."}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 l\u2019exploitation","Journalisation des \u00e9v\u00e9nements"],"text":"la liste des \u00e9v\u00e9nements \u00e0 journaliser par source ;"}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 l\u2019exploitation","Journalisation des \u00e9v\u00e9nements"],"text":"l\u2019objet de la journalisation par \u00e9v\u00e9nement ;"}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 l\u2019exploitation","Journalisation des \u00e9v\u00e9nements"],"text":"la fr\u00e9quence de la collecte et base de temps utilis\u00e9e ;"}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 l\u2019exploitation","Journalisation des \u00e9v\u00e9nements"],"text":"la dur\u00e9e de r\u00e9tention locale et centralis\u00e9e ;"}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 l\u2019exploitation","Journalisation des \u00e9v\u00e9nements"],"text":"les mesures de protection des journaux (dont chiffrement et duplication) ; - la localisation des journaux."}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 l\u2019exploitation","Journalisation des \u00e9v\u00e9nements"],"text":"les activit\u00e9s des utilisateurs li\u00e9es \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019information ;"}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 l\u2019exploitation","Journalisation des \u00e9v\u00e9nements"],"text":"la modification des droits d\u2019acc\u00e8s dans le p\u00e9rim\u00e8tre de sa responsabilit\u00e9 ;"}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 l\u2019exploitation","Journalisation des \u00e9v\u00e9nements"],"text":"les \u00e9v\u00e9nements issus des m\u00e9canismes de lutte contre les codes malveillants (voir chapitre 12.4);"}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 l\u2019exploitation","Journalisation des \u00e9v\u00e9nements"],"text":"les exceptions ;"}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 l\u2019exploitation","Journalisation des \u00e9v\u00e9nements"],"text":"les d\u00e9faillances ;"}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 l\u2019exploitation","Journalisation des \u00e9v\u00e9nements"],"text":"tout autre \u00e9v\u00e9nement li\u00e9 \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019information."}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 l\u2019exploitation","Journalisation des \u00e9v\u00e9nements"],"text":"Le prestataire doit conserver les \u00e9v\u00e9nements issus de la journalisation pendant une dur\u00e9e minimale de six mois sous r\u00e9serve du respect des exigences l\u00e9gales et r\u00e9glementaires."}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 l\u2019exploitation","Journalisation des \u00e9v\u00e9nements"],"text":"Le prestataire doit fournir, sur demande d\u2019un commanditaire, l\u2019ensemble des \u00e9v\u00e9nements le concernant."}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 l\u2019exploitation","Journalisation des \u00e9v\u00e9nements"],"text":"Il est recommand\u00e9 que le syst\u00e8me de journalisation mis en place par le prestataire respecte les recommandations de [NT_JOURNAL]."}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 l\u2019exploitation","Protection de l\u2019information journalis\u00e9e"],"text":"Le prestataire doit prot\u00e9ger les \u00e9quipements de journalisation et les \u00e9v\u00e9nements journalis\u00e9s contre les atteintes \u00e0 leur disponibilit\u00e9, int\u00e9grit\u00e9 ou confidentialit\u00e9, conform\u00e9ment au chapitre 3.2 de [NT_JOURNAL]."}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 l\u2019exploitation","Protection de l\u2019information journalis\u00e9e"],"text":"Le prestataire doit g\u00e9rer le dimensionnement de l\u2019espace de stockage de l\u2019ensemble des \u00e9quipements h\u00e9bergeant une ou plusieurs sources de collecte afin de permettre la conservation locale des \u00e9v\u00e9nements journalis\u00e9s pr\u00e9vue par la politique de journalisation des \u00e9v\u00e9nements. Cette gestion du dimensionnement doit prendre en compte les \u00e9volutions du syst\u00e8me d\u2019information."}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 l\u2019exploitation","Protection de l\u2019information journalis\u00e9e"],"text":"Le prestataire doit transf\u00e9rer les \u00e9v\u00e9nements journalis\u00e9s en assurant leur protection en confidentialit\u00e9 et en int\u00e9grit\u00e9, sur un ou plusieurs serveurs centraux d\u00e9di\u00e9s et doit les stocker sur une machine physique distincte de celle qui les a g\u00e9n\u00e9r\u00e9s."}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 l\u2019exploitation","Protection de l\u2019information journalis\u00e9e"],"text":"Le prestataire doit mettre en place une sauvegarde des \u00e9v\u00e9nements collect\u00e9s suivant une politique adapt\u00e9e."}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 l\u2019exploitation","Protection de l\u2019information journalis\u00e9e"],"text":"Le prestataire doit ex\u00e9cuter les processus de journalisation et de collecte des \u00e9v\u00e8nements avec des comptes disposant de privil\u00e8ges n\u00e9cessaires et suffisants et doit limiter l\u2019acc\u00e8s aux \u00e9v\u00e9nements journalis\u00e9s conform\u00e9ment \u00e0 la politique de contr\u00f4le d\u2019acc\u00e8s (voir chapitre 9.1)."}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 l\u2019exploitation","Synchronisation des horloges"],"text":"Le prestataire doit documenter et mettre en \u0153uvre une synchronisation des horloges de l\u2019ensemble des \u00e9quipements sur une ou plusieurs sources de temps internes coh\u00e9rentes entre elles. Ces sources pourront elles-m\u00eames \u00eatre synchronis\u00e9es sur plusieurs sources fiables externes, sauf pour les r\u00e9seaux isol\u00e9s."}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 l\u2019exploitation","Synchronisation des horloges"],"text":"Le prestataire doit mettre en place l\u2019horodatage de chaque \u00e9v\u00e9nement journalis\u00e9."}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 l\u2019exploitation","Analyse et corr\u00e9lation des \u00e9v\u00e9nements"],"text":"Le prestataire doit documenter et mettre en \u0153uvre une infrastructure permettant l\u2019analyse et la corr\u00e9lation des \u00e9v\u00e9nements enregistr\u00e9s par le syst\u00e8me de journalisation afin de d\u00e9tecter les \u00e9v\u00e9nements susceptibles d\u2019affecter la s\u00e9curit\u00e9 du syst\u00e8me d\u2019information du service, en temps r\u00e9el ou a posteriori pour des \u00e9v\u00e9nements remontant jusqu\u2019\u00e0 six mois."}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 l\u2019exploitation","Analyse et corr\u00e9lation des \u00e9v\u00e9nements"],"text":"Il est recommand\u00e9 de s\u2019appuyer sur le r\u00e9f\u00e9rentiel d\u2019exigences des prestataires de d\u00e9tection d\u2019incidents de s\u00e9curit\u00e9 [PDIS] pour la mise en place et l\u2019exploitation de l\u2019infrastructure d\u2019analyse et de corr\u00e9lation des \u00e9v\u00e9nements."}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 l\u2019exploitation","Analyse et corr\u00e9lation des \u00e9v\u00e9nements"],"text":"Le prestataire doit acquitter les alarmes remont\u00e9es par l\u2019infrastructure d\u2019analyse et de corr\u00e9lation des \u00e9v\u00e9nements au moins quotidiennement."}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 l\u2019exploitation","Installation de logiciels sur des syst\u00e8mes en exploitation"],"text":"Le prestataire doit documenter et mettre en \u0153uvre une proc\u00e9dure permettant de contr\u00f4ler l\u2019installation de logiciels sur les \u00e9quipements du syst\u00e8me d\u2019information du service."}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 l\u2019exploitation","Installation de logiciels sur des syst\u00e8mes en exploitation"],"text":"Le prestataire doit documenter et mettre en \u0153uvre une proc\u00e9dure de gestion de la configuration des environnements logiciels mis \u00e0 la disposition du commanditaire, notamment pour leur maintien en condition de s\u00e9curit\u00e9."}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 l\u2019exploitation","Installation de logiciels sur des syst\u00e8mes en exploitation"],"text":"cette capacit\u00e9 d'inspection et de suppression doit g\u00e9n\u00e9rer des journaux d'activit\u00e9 et doit pouvoir faire l'objet d'un audit de code,"}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 l\u2019exploitation","Installation de logiciels sur des syst\u00e8mes en exploitation"],"text":"les entrants doivent \u00eatre trait\u00e9s sur des dispositifs sp\u00e9cifiques op\u00e9r\u00e9s et maintenus par le prestataire et h\u00e9berg\u00e9s dans une zone cloisonn\u00e9e du reste de l\u2019infrastructure (du type zone d\u00e9militaris\u00e9e telle que d\u00e9finie dans [G_INT])."}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 l\u2019exploitation","Gestion des vuln\u00e9rabilit\u00e9s techniques"],"text":"Le prestataire doit documenter et mettre en \u0153uvre un processus de veille permettant de g\u00e9rer les vuln\u00e9rabilit\u00e9s techniques des logiciels et des syst\u00e8mes utilis\u00e9s dans le syst\u00e8me d\u2019information du service."}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 l\u2019exploitation","Gestion des vuln\u00e9rabilit\u00e9s techniques"],"text":"Le prestataire doit \u00e9valuer son exposition \u00e0 ces vuln\u00e9rabilit\u00e9s en les incluant dans l\u2019appr\u00e9ciation des risques et appliquer les mesures de traitement du risque adapt\u00e9es."}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 l\u2019exploitation","Administration"],"text":"Le prestataire doit documenter et mettre en \u0153uvre une proc\u00e9dure obligeant les administrateurs sous sa responsabilit\u00e9 \u00e0 utiliser des terminaux d\u00e9di\u00e9s pour la r\u00e9alisation exclusive des t\u00e2ches d\u2019administration, en accord avec le chapitre 4.1 intitul\u00e9 \u00ab poste et r\u00e9seau d\u2019administration \u00bb de [NT_ADMIN]. Il doit les ma\u00eetriser et les maintenir \u00e0 jour."}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 l\u2019exploitation","Administration"],"text":"Le prestataire doit mettre en place des mesures de durcissement de la configuration des terminaux utilis\u00e9s pour les t\u00e2ches d\u2019administration, notamment celles du chapitre 4.2 intitul\u00e9 \u00ab s\u00e9curisation du socle \u00bb de [NT_ADMIN]."}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 l\u2019exploitation","Administration"],"text":"l\u2019utilisation d\u2019un tunnel chiffr\u00e9, non d\u00e9brayable et non contournable, pour l\u2019ensemble des flux (voir chapitre 10.2) ;"}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 l\u2019exploitation","Administration"],"text":"le chiffrement int\u00e9gral du disque (voir chapitre 10.1)."}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 l\u2019exploitation","T\u00e9l\u00e9diagnostic et t\u00e9l\u00e9maintenance des composants de l\u2019infrastructure"],"text":"v\u00e9rifier que la personne \u00e0 qui l\u2019acc\u00e8s doit \u00eatre autoris\u00e9 a satisfait aux v\u00e9rifications de  l\u2019exigence 7.1.b  ;"}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 l\u2019exploitation","T\u00e9l\u00e9diagnostic et t\u00e9l\u00e9maintenance des composants de l\u2019infrastructure"],"text":"dans le cas d'une intervention r\u00e9alis\u00e9e par une personne n\u2019ayant pas satisfait aux v\u00e9rifications de l\u2019exigence 7.1.b, mettre en \u0153uvre une passerelle s\u00e9curis\u00e9e (poste de rebond) par laquelle la personne devra se connecter et permettant une supervision des actions (autorisation ou interdiction des actions, demande d\u2019explications, etc..) en temps r\u00e9el, par une personne ayant elle-m\u00eame satisfait aux v\u00e9rifications de l\u2019exigence 7.1.b . La passerelle s\u00e9curis\u00e9e devra r\u00e9pondre aux objectifs de s\u00e9curit\u00e94 sp\u00e9cifi\u00e9s dans [G_EXT] ;"}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 l\u2019exploitation","T\u00e9l\u00e9diagnostic et t\u00e9l\u00e9maintenance des composants de l\u2019infrastructure"],"text":"consid\u00e9rer les actions men\u00e9es, une fois l\u2019acc\u00e8s autoris\u00e9, comme des actions d\u2019administration et les journaliser comme telles ;"}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 l\u2019exploitation","T\u00e9l\u00e9diagnostic et t\u00e9l\u00e9maintenance des composants de l\u2019infrastructure"],"text":"supprimer l\u2019autorisation d\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019issue de l\u2019intervention."}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 l\u2019exploitation","Surveillance des flux sortants de l\u2019infrastructure"],"text":"les sortants doivent pouvoir \u00eatre expurg\u00e9s des donn\u00e9es pouvant porter atteinte \u00e0 la confidentialit\u00e9 des donn\u00e9es des commanditaires ;"}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 l\u2019exploitation","Surveillance des flux sortants de l\u2019infrastructure"],"text":"cette capacit\u00e9 d'inspection et de suppression doit g\u00e9n\u00e9rer des journaux d'activit\u00e9 et doit pouvoir faire l'objet d'un audit de code ;"}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 l\u2019exploitation","Surveillance des flux sortants de l\u2019infrastructure"],"text":"les sortants sont trait\u00e9s sur des dispositifs sp\u00e9cifiques op\u00e9r\u00e9s et maintenus par le prestataire, et h\u00e9berg\u00e9s dans une zone cloisonn\u00e9e du reste de l\u2019infrastructure (du type zone d\u00e9militaris\u00e9e telle que d\u00e9finie dans [G_INT])."}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 des communications","Cartographie du syst\u00e8me d'information"],"text":"la liste des ressources mat\u00e9rielles ou virtualis\u00e9es ;"}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 des communications","Cartographie du syst\u00e8me d'information"],"text":"les noms et fonctions des applications, supportant le service ;"}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 des communications","Cartographie du syst\u00e8me d'information"],"text":"le sch\u00e9ma d\u2019architecture r\u00e9seau au niveau 3 du mod\u00e8le OSI sur lequel les points n\u00e9vralgiques sont identifi\u00e9s :"}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 des communications","Cartographie du syst\u00e8me d'information"],"text":"les points d\u2019interconnexions, notamment avec les r\u00e9seaux tiers et publics,"}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 des communications","Cartographie du syst\u00e8me d'information"],"text":"les r\u00e9seaux, sous-r\u00e9seaux, notamment les r\u00e9seaux d\u2019administration,"}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 des communications","Cartographie du syst\u00e8me d'information"],"text":"les \u00e9quipements assurant des fonctions de s\u00e9curit\u00e9 (filtrage, authentification,  chiffrement, etc.),"}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 des communications","Cartographie du syst\u00e8me d'information"],"text":"les serveurs h\u00e9bergeant des donn\u00e9es ou assurant des fonctions sensibles ; -  la matrice des flux r\u00e9seau autoris\u00e9s en pr\u00e9cisant :"}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 des communications","Cartographie du syst\u00e8me d'information"],"text":"leur description technique (services, protocoles et ports) ;"}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 des communications","Cartographie du syst\u00e8me d'information"],"text":"la justification m\u00e9tier ou d\u2019infrastructure technique ;"}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 des communications","Cartographie du syst\u00e8me d'information"],"text":"le cas \u00e9ch\u00e9ant, lorsque des services, protocoles ou ports r\u00e9put\u00e9s non s\u00fbrs sont utilis\u00e9s, les mesures compensatoires mises en place, dans la logique de d\u00e9fense en profondeur."}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 des communications","Cartographie du syst\u00e8me d'information"],"text":"Le prestataire doit r\u00e9viser au moins annuellement la cartographie."}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 des communications","Cloisonnement des r\u00e9seaux"],"text":"la sensibilit\u00e9 des informations transmises ;"}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 des communications","Cloisonnement des r\u00e9seaux"],"text":"la nature des flux (production, administration, supervision, etc.) ;"}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 des communications","Cloisonnement des r\u00e9seaux"],"text":"le domaine d\u2019appartenance des flux (des commanditaires \u2013 avec distinction par commanditaire ou ensemble de commanditaires, du prestataire, des tiers, etc.) ;  - le domaine technique (traitement, stockage, etc.)."}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 des communications","Cloisonnement des r\u00e9seaux"],"text":"Le prestataire doit cloisonner, physiquement ou par chiffrement, tous les flux de donn\u00e9es internes au syst\u00e8me d\u2019information du service vis-\u00e0-vis de tout autre syst\u00e8me d\u2019information. Lorsque ce cloisonnement est r\u00e9alis\u00e9 par chiffrement, il est r\u00e9alis\u00e9 en accord avec les exigences du chapitre 10.2."}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 des communications","Cloisonnement des r\u00e9seaux"],"text":"Dans le cas o\u00f9 le r\u00e9seau d\u2019administration de l\u2019infrastructure technique ne fait pas l\u2019objet d\u2019un cloisonnement physique, les flux d\u2019administration doivent transiter dans un tunnel chiffr\u00e9, en accord avec les exigences du chapitre 10.2."}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 des communications","Cloisonnement des r\u00e9seaux"],"text":"Le prestataire doit mettre en place et configurer un pare-feu applicatif pour prot\u00e9ger les interfaces d\u2019administration destin\u00e9es \u00e0 ses commanditaires et expos\u00e9es sur un r\u00e9seau public."}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 des communications","Cloisonnement des r\u00e9seaux"],"text":"Le prestataire doit mettre en \u0153uvre sur l\u2019ensemble des interfaces d\u2019administration et de supervision de l\u2019infrastructure technique du service un m\u00e9canisme de filtrage n\u2019autorisant que les connexions l\u00e9gitimes identifi\u00e9es dans la matrice des flux autoris\u00e9s."}
{"page":1,"tags":["S\u00e9curit\u00e9 des communications","Surveillance des r\u00e9seaux"],"text":"Le prestataire doit disposer une ou plusieurs sondes de d\u00e9tection d\u2019incidents de s\u00e9curit\u00e9 sur le syst\u00e8me d\u2019information du service. Ces sondes doivent notamment permettre la supervision de chacune des interconnexions du syst\u00e8me d\u2019information du service avec des syst\u00e8mes d\u2019information tiers et des r\u00e9seaux publics. Ces sondes doivent \u00eatre des sources de collecte pour l\u2019infrastructure d\u2019analyse et de corr\u00e9lation des \u00e9v\u00e9nements (voir chapitre 12.9)."}
{"page":1,"tags":["Acquisition, d\u00e9veloppement et maintenance des syst\u00e8mes d\u2019information","Politique de d\u00e9veloppement s\u00e9curis\u00e9"],"text":"Le prestataire doit documenter et mettre en \u0153uvre des r\u00e8gles de d\u00e9veloppement s\u00e9curis\u00e9 des logiciels et des syst\u00e8mes, et les appliquer aux d\u00e9veloppements internes."}
{"page":1,"tags":["Acquisition, d\u00e9veloppement et maintenance des syst\u00e8mes d\u2019information","Politique de d\u00e9veloppement s\u00e9curis\u00e9"],"text":"Le prestataire doit documenter et mettre en \u0153uvre une formation adapt\u00e9e en d\u00e9veloppement s\u00e9curis\u00e9 aux employ\u00e9s concern\u00e9s."}
{"page":1,"tags":["Acquisition, d\u00e9veloppement et maintenance des syst\u00e8mes d\u2019information","Proc\u00e9dures de contr\u00f4le des changements de syst\u00e8me"],"text":"Le prestataire doit documenter et mettre en \u0153uvre une proc\u00e9dure de contr\u00f4le des changements apport\u00e9s au syst\u00e8me d\u2019information du service."}
{"page":1,"tags":["Acquisition, d\u00e9veloppement et maintenance des syst\u00e8mes d\u2019information","Proc\u00e9dures de contr\u00f4le des changements de syst\u00e8me"],"text":"Le prestataire doit documenter et mettre en \u0153uvre une proc\u00e9dure de validation des changements apport\u00e9s au syst\u00e8me d\u2019information du service sur un environnement de pr\u00e9-production avant leur mise en production."}
{"page":1,"tags":["Acquisition, d\u00e9veloppement et maintenance des syst\u00e8mes d\u2019information","Proc\u00e9dures de contr\u00f4le des changements de syst\u00e8me"],"text":"Le prestataire doit conserver un historique des versions des logiciels et des syst\u00e8mes (d\u00e9veloppements internes ou externes, produits commerciaux) mis en \u0153uvre pour permettre de reconstituer, le cas \u00e9ch\u00e9ant dans un environnement de test, un environnement complet tel qu\u2019il \u00e9tait mis en \u0153uvre \u00e0 une date donn\u00e9e. La dur\u00e9e de conservation de cet historique doit \u00eatre en accord avec celle des sauvegardes (voir chapitre 12.5)."}
{"page":1,"tags":["Acquisition, d\u00e9veloppement et maintenance des syst\u00e8mes d\u2019information","Revue technique des applications apr\u00e8s changement apport\u00e9 \u00e0 la plateforme d\u2019exploitation"],"text":"Le prestataire doit documenter et mettre en \u0153uvre une proc\u00e9dure permettant de tester, pr\u00e9alablement \u00e0 leur mise en production, l\u2019ensemble des applications afin de v\u00e9rifier l\u2019absence de tout effet ind\u00e9sirable sur l\u2019activit\u00e9 ou sur la s\u00e9curit\u00e9 du service."}
{"page":1,"tags":["Acquisition, d\u00e9veloppement et maintenance des syst\u00e8mes d\u2019information","Environnement de d\u00e9veloppement s\u00e9curis\u00e9"],"text":"Le prestataire doit mettre en \u0153uvre un environnement s\u00e9curis\u00e9 de d\u00e9veloppement permettant de g\u00e9rer l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 du cycle de d\u00e9veloppement du syst\u00e8me d\u2019information du service."}
{"page":1,"tags":["Acquisition, d\u00e9veloppement et maintenance des syst\u00e8mes d\u2019information","Environnement de d\u00e9veloppement s\u00e9curis\u00e9"],"text":"Le prestataire doit prendre en compte les environnements de d\u00e9veloppement dans l\u2019appr\u00e9ciation des risques et en assurer la protection conform\u00e9ment au pr\u00e9sent r\u00e9f\u00e9rentiel."}
{"page":1,"tags":["Acquisition, d\u00e9veloppement et maintenance des syst\u00e8mes d\u2019information","D\u00e9veloppement externalis\u00e9"],"text":"Le prestataire doit documenter et mettre en \u0153uvre une proc\u00e9dure permettant de superviser et de contr\u00f4ler l\u2019activit\u00e9 de d\u00e9veloppement externalis\u00e9 des logiciels et des syst\u00e8mes. Cette proc\u00e9dure doit s\u2019assurer que l\u2019activit\u00e9 de d\u00e9veloppement externalis\u00e9 soit conforme \u00e0 la politique de d\u00e9veloppement s\u00e9curis\u00e9 du prestataire et permette d\u2019atteindre un niveau de s\u00e9curit\u00e9 du d\u00e9veloppement externe \u00e9quivalent \u00e0 celui d\u2019un d\u00e9veloppement interne (voir exigence 14.1 a)."}
{"page":1,"tags":["Acquisition, d\u00e9veloppement et maintenance des syst\u00e8mes d\u2019information","Test de la s\u00e9curit\u00e9 et conformit\u00e9 du syst\u00e8me"],"text":"les donn\u00e9es d\u2019entr\u00e9e ;"}
{"page":1,"tags":["Acquisition, d\u00e9veloppement et maintenance des syst\u00e8mes d\u2019information","Test de la s\u00e9curit\u00e9 et conformit\u00e9 du syst\u00e8me"],"text":"les r\u00e9sultats attendus en sortie."}
{"page":1,"tags":["Acquisition, d\u00e9veloppement et maintenance des syst\u00e8mes d\u2019information","Protection des donn\u00e9es de test"],"text":"Le prestataire doit documenter et mettre en \u0153uvre une proc\u00e9dure permettant d\u2019assurer l\u2019int\u00e9grit\u00e9 des donn\u00e9es de tests utilis\u00e9s en pr\u00e9-production."}
{"page":1,"tags":["Acquisition, d\u00e9veloppement et maintenance des syst\u00e8mes d\u2019information","Protection des donn\u00e9es de test"],"text":"Si le prestataire souhaite utiliser des donn\u00e9es du commanditaire issues de la production pour r\u00e9aliser des tests, le prestataire doit pr\u00e9alablement obtenir l\u2019accord du commanditaire et les anonymiser. Le prestataire doit assurer la confidentialit\u00e9 des donn\u00e9es lors de leur anonymisation."}
{"page":1,"tags":["Relations avec les tiers","Identification des tiers"],"text":"Le prestataire doit tenir \u00e0 jour une liste exhaustive des tiers participant \u00e0 la mise en \u0153uvre du service (h\u00e9bergeur, d\u00e9veloppeur, int\u00e9grateur, archiveur, sous-traitant op\u00e9rant sur site ou \u00e0 distance, fournisseurs de climatisation, etc.). Cette liste doit pr\u00e9ciser la contribution du tiers au service et au traitement des donn\u00e9es \u00e0 caract\u00e8re personnel. Elle doit tenir compte des cas de soustraitance \u00e0 plusieurs niveaux."}
{"page":1,"tags":["Relations avec les tiers","Identification des tiers"],"text":"Le prestataire doit tenir \u00e0 disposition du commanditaire la liste de l\u2019ensemble des tiers qui peuvent acc\u00e9der aux donn\u00e9es et l\u2019informer de tout changement de sous-traitants au sens de l\u2019article 28 du [RGPD] afin que le commanditaire puisse \u00e9mettre des objections \u00e0 cet \u00e9gard."}
{"page":1,"tags":["Relations avec les tiers","La s\u00e9curit\u00e9 dans les accords conclus avec les tiers"],"text":"Le prestataire doit exiger des tiers participant \u00e0 la mise en \u0153uvre du service, dans leur contribution au service, un niveau de s\u00e9curit\u00e9 au moins \u00e9quivalent \u00e0 celui qu\u2019il s\u2019engage \u00e0 maintenir dans sa propre politique de s\u00e9curit\u00e9. Il doit le faire au travers d\u2019exigences, adapt\u00e9es \u00e0 chaque tiers et \u00e0 sa contribution au service, dans les cahiers des charges ou dans les clauses de s\u00e9curit\u00e9 des accords de partenariat. Le prestataire doit inclure ces exigences dans les contrats conclus avec les tiers."}
{"page":1,"tags":["Relations avec les tiers","La s\u00e9curit\u00e9 dans les accords conclus avec les tiers"],"text":"Le prestataire doit contractualiser, avec chacun des tiers participant \u00e0 la mise en \u0153uvre du service, des clauses d\u2019audit permettant \u00e0 un organisme de qualification de v\u00e9rifier que ces tiers respectent les exigences du pr\u00e9sent r\u00e9f\u00e9rentiel."}
{"page":1,"tags":["Relations avec les tiers","La s\u00e9curit\u00e9 dans les accords conclus avec les tiers"],"text":"Le prestataire doit d\u00e9finir et attribuer les r\u00f4les et les responsabilit\u00e9s relatives \u00e0 la modification ou \u00e0 la fin du contrat le liant \u00e0 un tiers participant \u00e0 la mise en \u0153uvre du service."}
{"page":1,"tags":["Relations avec les tiers","Surveillance et revue des services des tiers"],"text":"a) Le prestataire doit documenter et mettre en \u0153uvre une proc\u00e9dure permettant de contr\u00f4ler r\u00e9guli\u00e8rement les mesures mises en place par les tiers participant \u00e0 la mise en \u0153uvre du service pour respecter les exigences du pr\u00e9sent r\u00e9f\u00e9rentiel, conform\u00e9ment au chapitre 18.3."}
{"page":1,"tags":["Relations avec les tiers","Gestion des changements apport\u00e9s dans les services des tiers"],"text":"Le prestataire doit documenter et mettre en \u0153uvre une proc\u00e9dure de suivi des changements apport\u00e9s par les tiers participant \u00e0 la mise en \u0153uvre du service susceptibles d\u2019affecter le niveau de s\u00e9curit\u00e9 du syst\u00e8me d\u2019information du service."}
{"page":1,"tags":["Relations avec les tiers","Gestion des changements apport\u00e9s dans les services des tiers"],"text":"Dans la mesure o\u00f9 un changement de tiers participant \u00e0 la mise en \u0153uvre du service affecte le niveau de s\u00e9curit\u00e9 du service, le prestataire doit en informer l\u2019ensemble des commanditaires sans d\u00e9lais conform\u00e9ment au chapitre 12.2 et mettre en \u0153uvre les mesures permettant de r\u00e9tablir le niveau de s\u00e9curit\u00e9 pr\u00e9c\u00e9dent."}
{"page":1,"tags":["Relations avec les tiers","Engagements de confidentialit\u00e9"],"text":"Le prestataire doit documenter et mettre en \u0153uvre une proc\u00e9dure permettant de r\u00e9viser au moins annuellement les exigences en mati\u00e8re d\u2019engagements de confidentialit\u00e9 ou de non-divulgation vis-\u00e0-vis des tiers participant \u00e0 la mise en \u0153uvre du service."}
{"page":1,"tags":["Gestion des incidents li\u00e9s \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019information","Responsabilit\u00e9s et proc\u00e9dures"],"text":"Le prestataire doit documenter et mettre en \u0153uvre une proc\u00e9dure permettant d\u2019apporter des r\u00e9ponses rapides et efficaces aux incidents de s\u00e9curit\u00e9. Ces proc\u00e9dures doivent d\u00e9finir les moyens et d\u00e9lais de communication des incidents de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 l\u2019ensemble des commanditaires concern\u00e9s ainsi que le niveau de confidentialit\u00e9 exig\u00e9 pour cette communication."}
{"page":1,"tags":["Gestion des incidents li\u00e9s \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019information","Responsabilit\u00e9s et proc\u00e9dures"],"text":"Le prestataire doit informer ses employ\u00e9s et l\u2019ensemble des tiers participant \u00e0 la mise en \u0153uvre du service de cette proc\u00e9dure."}
{"page":1,"tags":["Gestion des incidents li\u00e9s \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019information","Responsabilit\u00e9s et proc\u00e9dures"],"text":"Le prestataire doit documenter toute violation de donn\u00e9es \u00e0 caract\u00e8re personnel et en informer son commanditaire. La violation doit \u00eatre notifi\u00e9e \u00e0 la CNIL5 si elle pr\u00e9sente un risque pour les droits et libert\u00e9s des personnes concern\u00e9es. Elle doit faire l\u2019objet d\u2019une information aupr\u00e8s des personnes concern\u00e9es lorsque le risque pour leur vie priv\u00e9e est \u00e9lev\u00e9."}
{"page":1,"tags":["Gestion des incidents li\u00e9s \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019information","Signalements li\u00e9s \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019information"],"text":"Le prestataire doit documenter et mettre en \u0153uvre une proc\u00e9dure exigeant de ses employ\u00e9s et des tiers participant \u00e0 la mise en \u0153uvre du service qu\u2019ils lui rendent compte de tout incident de s\u00e9curit\u00e9, av\u00e9r\u00e9 ou suspect\u00e9 ainsi que de toute faille de s\u00e9curit\u00e9."}
{"page":1,"tags":["Gestion des incidents li\u00e9s \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019information","Signalements li\u00e9s \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019information"],"text":"Le prestataire doit documenter et mettre en \u0153uvre une proc\u00e9dure permettant \u00e0 l\u2019ensemble des commanditaires de signaler tout incident de s\u00e9curit\u00e9, av\u00e9r\u00e9 ou suspect\u00e9 et toute faille de s\u00e9curit\u00e9."}
{"page":1,"tags":["Gestion des incidents li\u00e9s \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019information","Signalements li\u00e9s \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019information"],"text":"Le prestataire doit communiquer sans d\u00e9lai aux commanditaires les incidents de s\u00e9curit\u00e9 et les pr\u00e9conisations associ\u00e9es pour en limiter les impacts. Il doit permettre au commanditaire de choisir les niveaux de gravit\u00e9 des incidents pour lesquels il souhaite \u00eatre inform\u00e9."}
{"page":1,"tags":["Gestion des incidents li\u00e9s \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019information","Signalements li\u00e9s \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019information"],"text":"Le prestataire doit communiquer les incidents de s\u00e9curit\u00e9 aux autorit\u00e9s comp\u00e9tentes conform\u00e9ment aux exigences l\u00e9gales et r\u00e9glementaires en vigueur."}
{"page":1,"tags":["Gestion des incidents li\u00e9s \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019information","Appr\u00e9ciation des \u00e9v\u00e9nements li\u00e9s \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019information et prise de d\u00e9cision"],"text":"Le prestataire doit appr\u00e9cier les \u00e9v\u00e9nements li\u00e9s \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019information et d\u00e9cider s\u2019il faut les qualifier en incidents de s\u00e9curit\u00e9. Pour l\u2019appr\u00e9ciation, il doit s\u2019appuyer sur une ou plusieurs \u00e9chelles (estimation, \u00e9valuation, etc.) partag\u00e9es avec le commanditaire."}
{"page":1,"tags":["Gestion des incidents li\u00e9s \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019information","Appr\u00e9ciation des \u00e9v\u00e9nements li\u00e9s \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019information et prise de d\u00e9cision"],"text":"Le prestataire doit utiliser une classification permettant d\u2019identifier clairement les incidents de s\u00e9curit\u00e9 touchant des donn\u00e9es relatives aux commanditaires, conform\u00e9ment aux r\u00e9sultats de l\u2019appr\u00e9ciation des risques. Cette classification doit inclure les violations de donn\u00e9es \u00e0 caract\u00e8re personnel."}
{"page":1,"tags":["Gestion des incidents li\u00e9s \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019information","R\u00e9ponse aux incidents li\u00e9s \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019information"],"text":"Le prestataire doit traiter les incidents de s\u00e9curit\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 leur r\u00e9solution et doit informer les commanditaires conform\u00e9ment aux proc\u00e9dures."}
{"page":1,"tags":["Gestion des incidents li\u00e9s \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019information","R\u00e9ponse aux incidents li\u00e9s \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019information"],"text":"Le prestataire doit archiver les documents d\u00e9taillant les incidents de s\u00e9curit\u00e9."}
{"page":1,"tags":["Gestion des incidents li\u00e9s \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019information","R\u00e9ponse aux incidents li\u00e9s \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019information"],"text":"Il est recommand\u00e9 que le prestataire fasse appel \u00e0 un prestataire de r\u00e9ponse aux incidents de s\u00e9curit\u00e9 [PRIS] qualifi\u00e9 pour traiter les incidents de s\u00e9curit\u00e9 n\u00e9cessitant une expertise suppl\u00e9mentaire."}
{"page":1,"tags":["Gestion des incidents li\u00e9s \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019information","Tirer des enseignements des incidents li\u00e9s \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019information"],"text":"Le prestataire doit documenter et mettre en \u0153uvre un processus d\u2019am\u00e9lioration continue afin de diminuer l\u2019occurrence et l\u2019impact de types d\u2019incidents de s\u00e9curit\u00e9 d\u00e9j\u00e0 trait\u00e9s."}
{"page":1,"tags":["Gestion des incidents li\u00e9s \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019information","Recueil de preuves"],"text":"Le prestataire doit documenter et mettre en \u0153uvre une proc\u00e9dure permettant d\u2019enregistrer les informations relatives aux incidents de s\u00e9curit\u00e9 et pouvant servir d\u2019\u00e9l\u00e9ments de preuve."}
{"page":1,"tags":["Continuit\u00e9 d\u2019activit\u00e9","Organisation de la continuit\u00e9 d\u2019activit\u00e9"],"text":"Le prestataire doit documenter et mettre \u0153uvre un plan de continuit\u00e9 d\u2019activit\u00e9 prenant en compte la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019information."}
{"page":1,"tags":["Continuit\u00e9 d\u2019activit\u00e9","Organisation de la continuit\u00e9 d\u2019activit\u00e9"],"text":"Le prestataire doit r\u00e9viser annuellement le plan de continuit\u00e9 d\u2019activit\u00e9 du service et \u00e0 chaque changement majeur pouvant avoir un impact sur le service."}
{"page":1,"tags":["Continuit\u00e9 d\u2019activit\u00e9","Mise en \u0153uvre de la continuit\u00e9 d\u2019activit\u00e9"],"text":"Le prestataire doit documenter et mettre en \u0153uvre des proc\u00e9dures permettant de maintenir ou de restaurer l\u2019exploitation du service et d\u2019assurer la disponibilit\u00e9 des informations au niveau et dans les d\u00e9lais pour lesquels le prestataire s\u2019est engag\u00e9 vis-\u00e0-vis du commanditaire dans la convention de service."}
{"page":1,"tags":["Continuit\u00e9 d\u2019activit\u00e9","V\u00e9rifier, revoir et \u00e9valuer la continuit\u00e9 d\u2019activit\u00e9"],"text":"Le prestataire doit documenter et mettre en \u0153uvre une proc\u00e9dure permettant de tester le plan de continuit\u00e9 d\u2019activit\u00e9s afin de s\u2019assurer qu\u2019il est pertinent et efficace en situation de crise."}
{"page":1,"tags":["Continuit\u00e9 d\u2019activit\u00e9","Disponibilit\u00e9 des moyens de traitement de l\u2019information"],"text":"Le prestataire doit documenter et mettre en \u0153uvre les mesures qui lui permettent de r\u00e9pondre au besoin de disponibilit\u00e9 du service d\u00e9fini dans la convention de service (voir chapitre 19.1)."}
{"page":1,"tags":["Continuit\u00e9 d\u2019activit\u00e9","Sauvegarde de la configuration de l\u2019infrastructure technique"],"text":"Le prestataire doit documenter et mettre en \u0153uvre une proc\u00e9dure de sauvegarde hors-ligne de la configuration de l\u2019infrastructure technique."}
{"page":1,"tags":["Continuit\u00e9 d\u2019activit\u00e9","Mise \u00e0 disposition d\u2019un dispositif de sauvegarde des donn\u00e9es du commanditaire"],"text":"Le prestataire doit documenter et mettre \u00e0 disposition du commanditaire un service de sauvegarde de ses donn\u00e9es."}
{"page":1,"tags":["Conformit\u00e9","Identification de la l\u00e9gislation et des exigences contractuelles applicables"],"text":"les donn\u00e9es \u00e0 caract\u00e8re personnel [LOI_IL], [RGPD] ;"}
{"page":1,"tags":["Conformit\u00e9","Identification de la l\u00e9gislation et des exigences contractuelles applicables"],"text":"le secret professionnel [CP_ART_226_13], le cas \u00e9ch\u00e9ant sans pr\u00e9judice de l\u2019application de l\u2019article 40 alin\u00e9a 2 du Code de proc\u00e9dure p\u00e9nale relatif au signalement \u00e0 une autorit\u00e9 judiciaire ;"}
{"page":1,"tags":["Conformit\u00e9","Identification de la l\u00e9gislation et des exigences contractuelles applicables"],"text":"l\u2019abus de confiance [CP_ART_314-1] ;"}
{"page":1,"tags":["Conformit\u00e9","Identification de la l\u00e9gislation et des exigences contractuelles applicables"],"text":"le secret des correspondances priv\u00e9es [CP_ART_226-15] ;"}
{"page":1,"tags":["Conformit\u00e9","Identification de la l\u00e9gislation et des exigences contractuelles applicables"],"text":"l\u2019atteinte \u00e0 la vie priv\u00e9e [CP_ART_226-1] ;"}
{"page":1,"tags":["Conformit\u00e9","Identification de la l\u00e9gislation et des exigences contractuelles applicables"],"text":"l\u2019acc\u00e8s ou le maintien frauduleux \u00e0 un syst\u00e8me d\u2019information [CP_ART_323-1]."}
{"page":1,"tags":["Conformit\u00e9","Identification de la l\u00e9gislation et des exigences contractuelles applicables"],"text":"Le prestataire doit, selon son r\u00f4le dans les traitements de donn\u00e9es \u00e0 caract\u00e8re personnel (responsable de traitement, sous-traitant ou co-responsable) justifier et documenter les choix de mesures techniques et organisationnelles r\u00e9alis\u00e9s en vue de r\u00e9pondre aux exigences de protection des donn\u00e9es \u00e0 caract\u00e8re personnel du pr\u00e9sent r\u00e9f\u00e9rentiel (voir partie 19.5)."}
{"page":1,"tags":["Conformit\u00e9","Identification de la l\u00e9gislation et des exigences contractuelles applicables"],"text":"Le prestataire doit documenter et mettre en \u0153uvre les proc\u00e9dures permettant de respecter les exigences l\u00e9gales, r\u00e9glementaires et contractuelles en vigueur applicables au service, ainsi que les besoins de s\u00e9curit\u00e9 sp\u00e9cifiques (voir exigence 8.3b))."}
{"page":1,"tags":["Conformit\u00e9","Identification de la l\u00e9gislation et des exigences contractuelles applicables"],"text":"Le prestataire doit, sur demande d\u2019un commanditaire, lui rendre accessible l\u2019ensemble de ces proc\u00e9dures."}
{"page":1,"tags":["Conformit\u00e9","Identification de la l\u00e9gislation et des exigences contractuelles applicables"],"text":"Le prestataire doit documenter et mettre en \u0153uvre un processus de veille actif des exigences l\u00e9gales, r\u00e9glementaires et contractuelles en vigueur applicables au service."}
{"page":1,"tags":["Conformit\u00e9","Revue ind\u00e9pendante de la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019information","Revue continue"],"text":"Le prestataire doit documenter et mettre en \u0153uvre un programme d\u2019audit sur trois ans d\u00e9finissant le p\u00e9rim\u00e8tre et la fr\u00e9quence des audits en accord avec la gestion du changement, les politiques, et  les r\u00e9sultats de l\u2019appr\u00e9ciation des risques."}
{"page":1,"tags":["Conformit\u00e9","Revue ind\u00e9pendante de la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019information","Revue continue"],"text":"l\u2019audit de la configuration de l\u2019infrastructure technique du service. Cet audit est r\u00e9alis\u00e9 par \u00e9chantillonnage et doit inclure tous types d\u2019\u00e9quipements et de serveurs pr\u00e9sents dans le syst\u00e8me d\u2019information du service ;"}
{"page":1,"tags":["Conformit\u00e9","Revue ind\u00e9pendante de la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019information","Revue continue"],"text":"le test d\u2019intrusion des interfaces d'administration expos\u00e9es sur un r\u00e9seau public ;"}
{"page":1,"tags":["Conformit\u00e9","Revue ind\u00e9pendante de la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019information","Revue continue"],"text":"le test d'intrusion de l'interface utilisateur pour les services SaaS ;"}
{"page":1,"tags":["Conformit\u00e9","Revue ind\u00e9pendante de la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019information","Revue continue"],"text":"si le service b\u00e9n\u00e9ficie de d\u00e9veloppements internes, l\u2019audit de code source portant sur les  fonctionnalit\u00e9s de s\u00e9curit\u00e9 impl\u00e9ment\u00e9es (l'approche en continue doit \u00eatre privil\u00e9gi\u00e9e)."}
{"page":1,"tags":["Conformit\u00e9","Revue ind\u00e9pendante de la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019information","Revue continue"],"text":"Il est recommand\u00e9 que le prestataire mette en \u0153uvre des m\u00e9canismes automatis\u00e9s d'audit de la configuration adapt\u00e9s \u00e0 l\u2019infrastructure technique du service."}
{"page":1,"tags":["Conformit\u00e9","Revue ind\u00e9pendante de la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019information","Revue initiale"],"text":"pour les services autres que IaaS (CaaS, PaaS, SaaS, etc.), un audit de la configuration des ressources virtuelles ou physiques,  des syst\u00e8mes d'exploitation et logiciels de base (OS, middlewares, bases de donn\u00e9es,...) dans le p\u00e9rim\u00e8tre du  service ;"}
{"page":1,"tags":["Conformit\u00e9","Revue ind\u00e9pendante de la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019information","Revue initiale"],"text":"un test d\u2019intrusion portant sur les interfaces d'administration du service mises \u00e0 disposition des commanditaires;"}
{"page":1,"tags":["Conformit\u00e9","Revue ind\u00e9pendante de la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019information","Revue initiale"],"text":"pour un service de type SaaS, un test d'intrusion portant sur l'interface mise \u00e0 disposition des utilisateurs finaux ainsi qu'un audit du code source portant sur les  fonctionnalit\u00e9s de s\u00e9curit\u00e9 impl\u00e9ment\u00e9es (authentification, gestion des sessions, gestion du cloisonnement en cas de mode multi-tenant). Si le SaaS rend un service de s\u00e9curit\u00e9 de l'information, une certification7 produit d\u00e9di\u00e9e est n\u00e9cessaire."}
{"page":1,"tags":["Conformit\u00e9","Revue ind\u00e9pendante de la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019information","Revue des changements majeurs"],"text":"audit d\u2019architecture ;"}
{"page":1,"tags":["Conformit\u00e9","Revue ind\u00e9pendante de la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019information","Revue des changements majeurs"],"text":"audit organisationnel et physique ;"}
{"page":1,"tags":["Conformit\u00e9","Revue ind\u00e9pendante de la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019information","Revue des changements majeurs"],"text":"audit de la configuration de l\u2019infrastructure technique du service ;"}
{"page":1,"tags":["Conformit\u00e9","Revue ind\u00e9pendante de la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019information","Revue des changements majeurs"],"text":"un test d\u2019intrusion portant sur les interfaces d'administration du service mises \u00e0 disposition des commanditaires;"}
{"page":1,"tags":["Conformit\u00e9","Revue ind\u00e9pendante de la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019information","Revue des changements majeurs"],"text":"pour un service de type SaaS, un test d'intrusion portant sur l'interface mise \u00e0 disposition des utilisateurs finaux dans le cadre du catalogue de services, ainsi qu'un audit du code source portant sur les  fonctionnalit\u00e9s de s\u00e9curit\u00e9 impl\u00e9ment\u00e9es (authentification, gestion des sessions, gestion du cloisonnement en cas de mode multi-tenant). Si le SaaS rend un service de s\u00e9curit\u00e9 de l'information, une certification produit d\u00e9di\u00e9e est n\u00e9cessaire."}
{"page":1,"tags":["Conformit\u00e9","Conformit\u00e9 avec les politiques et les normes de s\u00e9curit\u00e9"],"text":"Le prestataire via le responsable de la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019information doit s\u2019assurer r\u00e9guli\u00e8rement de l\u2019ex\u00e9cution correcte de l\u2019ensemble des proc\u00e9dures de s\u00e9curit\u00e9 plac\u00e9es sous sa responsabilit\u00e9 en vue de garantir leur conformit\u00e9 avec les politiques et normes de s\u00e9curit\u00e9."}
{"page":1,"tags":["Conformit\u00e9","Examen de la conformit\u00e9 technique"],"text":"Le prestataire doit documenter et mettre en \u0153uvre une politique permettant de v\u00e9rifier la conformit\u00e9 technique du service aux exigences du pr\u00e9sent r\u00e9f\u00e9rentiel. Cette politique doit d\u00e9finir les objectifs, m\u00e9thodes, fr\u00e9quences, r\u00e9sultats attendus et mesures correctrices."}
{"page":1,"tags":["Exigences suppl\u00e9mentaires","Convention de service"],"text":"Le prestataire doit \u00e9tablir une convention de service avec chacun des commanditaires du service. Toute modification de la convention de service doit \u00eatre soumise \u00e0 acceptation du commanditaire."}
{"page":1,"tags":["Exigences suppl\u00e9mentaires","Convention de service"],"text":"les obligations, droits et responsabilit\u00e9s de chacune des parties : prestataire et tiers impliqu\u00e9s dans la fourniture du service, commanditaires, etc. ;"}
{"page":1,"tags":["Exigences suppl\u00e9mentaires","Convention de service"],"text":"les \u00e9l\u00e9ments explicitement exclus des responsabilit\u00e9s du prestataire dans la limite de ce que pr\u00e9voient les exigences l\u00e9gales et r\u00e9glementaires en vigueur, notamment l\u2019article 28 du [RGPD] ;"}
{"page":1,"tags":["Exigences suppl\u00e9mentaires","Convention de service"],"text":"la localisation du service. La localisation du support doit \u00eatre pr\u00e9cis\u00e9e lorsqu\u2019il est r\u00e9alis\u00e9 depuis un \u00c9tat hors l\u2019Union Europ\u00e9enne, comme le permet l\u2019exigence 19.2.e."}
{"page":1,"tags":["Exigences suppl\u00e9mentaires","Convention de service"],"text":"Le prestataire doit proposer une convention de service appliquant le droit d\u2019un \u00c9tat membre de l\u2019Union Europ\u00e9enne. Le droit applicable doit \u00eatre identifi\u00e9 dans la convention de service."}
{"page":1,"tags":["Exigences suppl\u00e9mentaires","Convention de service"],"text":"La convention de service doit indiquer que la collecte, la manipulation, le stockage, et plus g\u00e9n\u00e9ralement le traitement des donn\u00e9es faits dans le cadre de l\u2019avant-vente, de la mise en \u0153uvre, de la maintenance et l\u2019arr\u00eat du service sont r\u00e9alis\u00e9s conform\u00e9ment aux exigences \u00e9dict\u00e9es par la l\u00e9gislation en vigueur."}
{"page":1,"tags":["Exigences suppl\u00e9mentaires","Convention de service"],"text":"La convention de service doit indiquer que le prestataire doit mettre \u00e0 la disposition du commanditaire, sur demande de celui-ci, les \u00e9l\u00e9ments d\u2019appr\u00e9ciation des risques li\u00e9s \u00e0 la soumission des donn\u00e9es du commanditaire au droit d\u2019un \u00e9tat non-membre de l\u2019Union Europ\u00e9enne (voir 5.3.e)."}
{"page":1,"tags":["Exigences suppl\u00e9mentaires","Convention de service"],"text":"Le prestataire doit d\u00e9crire dans la convention de service les moyens techniques et organisationnels qu\u2019il met en \u0153uvre pour assurer le respect du droit applicable."}
{"page":1,"tags":["Exigences suppl\u00e9mentaires","Convention de service"],"text":"Le prestataire doit inclure dans la convention de service une clause de r\u00e9vision de la convention pr\u00e9voyant notamment une r\u00e9siliation sans p\u00e9nalit\u00e9 pour le commanditaire en cas de perte de la qualification octroy\u00e9e au service."}
{"page":1,"tags":["Exigences suppl\u00e9mentaires","Convention de service"],"text":"Le prestataire doit inclure dans la convention de service une clause de r\u00e9versibilit\u00e9 permettant au commanditaire de r\u00e9cup\u00e9rer l\u2019ensemble de ses donn\u00e9es (fournies directement par le commanditaire ou produites dans le cadre du service \u00e0 partir des donn\u00e9es ou des actions du commanditaire)."}
{"page":1,"tags":["Exigences suppl\u00e9mentaires","Convention de service"],"text":"la mise \u00e0 disposition de fichiers suivant un ou plusieurs formats document\u00e9s et exploitables en dehors du service fourni par le prestataire ;"}
{"page":1,"tags":["Exigences suppl\u00e9mentaires","Convention de service"],"text":"la mise en place d\u2019interfaces techniques permettant l\u2019acc\u00e8s aux donn\u00e9es suivant un sch\u00e9ma document\u00e9 et exploitable (API, format pivot, etc.)."}
{"page":1,"tags":["Exigences suppl\u00e9mentaires","Convention de service"],"text":"Les modalit\u00e9s techniques de la r\u00e9versibilit\u00e9 figurent dans la convention de service."}
{"page":1,"tags":["Exigences suppl\u00e9mentaires","Convention de service"],"text":"Le prestataire doit indiquer dans la convention de service le niveau de disponibilit\u00e9 du service."}
{"page":1,"tags":["Exigences suppl\u00e9mentaires","Convention de service"],"text":"Le prestataire doit indiquer dans la convention de service qu\u2019il ne peut disposer des donn\u00e9es transmises et g\u00e9n\u00e9r\u00e9es par le commanditaire, leur disposition \u00e9tant r\u00e9serv\u00e9e au commanditaire."}
{"page":1,"tags":["Exigences suppl\u00e9mentaires","Convention de service"],"text":"Le prestataire doit indiquer dans la convention de service qu\u2019il ne divulgue aucune information relative \u00e0 la prestation \u00e0 des tiers, sauf autorisation formelle et \u00e9crite du commanditaire."}
{"page":1,"tags":["Exigences suppl\u00e9mentaires","Convention de service"],"text":"Le prestataire doit indiquer dans la convention de service si les donn\u00e9es du commanditaire sont automatiquement sauvegard\u00e9es ou non. Dans la n\u00e9gative, le prestataire doit sensibiliser le commanditaire aux risques encourus et clairement indiquer les op\u00e9rations \u00e0 mener par le commanditaire pour que ses donn\u00e9es soient sauvegard\u00e9es."}
{"page":1,"tags":["Exigences suppl\u00e9mentaires","Convention de service"],"text":"Le prestataire doit indiquer dans la convention de service s\u2019il autorise l\u2019acc\u00e8s distant pour des actions d\u2019administration ou de support au syst\u00e8me d\u2019information du service."}
{"page":1,"tags":["Exigences suppl\u00e9mentaires","Convention de service"],"text":"le service est qualifi\u00e9 et inclure l\u2019attestation de qualification ;"}
{"page":1,"tags":["Exigences suppl\u00e9mentaires","Convention de service"],"text":"le commanditaire peut d\u00e9poser une r\u00e9clamation relative au service qualifi\u00e9 aupr\u00e8s de l\u2019ANSSI ;"}
{"page":1,"tags":["Exigences suppl\u00e9mentaires","Convention de service"],"text":"le commanditaire autorise l\u2019ANSSI et l\u2019organisme de qualification \u00e0 auditer le service et son syst\u00e8me d\u2019information du service afin de v\u00e9rifier qu\u2019ils respectent les exigences du pr\u00e9sent r\u00e9f\u00e9rentiel."}
{"page":1,"tags":["Exigences suppl\u00e9mentaires","Convention de service"],"text":"Le prestataire doit pr\u00e9ciser dans la convention de service que le commanditaire autorise, conform\u00e9ment au pr\u00e9sent r\u00e9f\u00e9rentiel (voir chapitre 18.2, un prestataire d\u2019audit de la s\u00e9curit\u00e9 des syst\u00e8mes d\u2019information [PASSI] qualifi\u00e9 mandat\u00e9 par le prestataire \u00e0 auditer le service et son syst\u00e8me d\u2019information dans le cadre du plan de contr\u00f4le."}
{"page":1,"tags":["Exigences suppl\u00e9mentaires","Convention de service"],"text":"Le prestataire doit pr\u00e9ciser dans la convention de service qu\u2019il s\u2019engage \u00e0 mettre \u00e0 disposition toutes les informations n\u00e9cessaires \u00e0 la r\u00e9alisation d\u2019audits de conformit\u00e9 aux dispositions de l\u2019article 28 du [RGPD], men\u00e9s par le commanditaire ou un tiers mandat\u00e9."}
{"page":1,"tags":["Exigences suppl\u00e9mentaires","Convention de service"],"text":"Il est recommand\u00e9 que le tiers mandat\u00e9 pour les audits soit un prestataire d\u2019audit de la s\u00e9curit\u00e9 des syst\u00e8mes d\u2019information [PASSI] qualifi\u00e9."}
{"page":1,"tags":["Exigences suppl\u00e9mentaires","Localisation des donn\u00e9es"],"text":"Le prestataire doit documenter et communiquer au commanditaire la localisation du stockage et du traitement des donn\u00e9es de ce dernier."}
{"page":1,"tags":["Exigences suppl\u00e9mentaires","Localisation des donn\u00e9es"],"text":"Le prestataire doit stocker et traiter les donn\u00e9es du commanditaire au sein de l\u2019Union Europ\u00e9enne."}
{"page":1,"tags":["Exigences suppl\u00e9mentaires","Localisation des donn\u00e9es"],"text":"Les op\u00e9rations d\u2019administration et de supervision du service doivent \u00eatre r\u00e9alis\u00e9es depuis l\u2019Union Europ\u00e9enne."}
{"page":1,"tags":["Exigences suppl\u00e9mentaires","Localisation des donn\u00e9es"],"text":"Le prestataire doit stocker et traiter les donn\u00e9es techniques (identit\u00e9s des b\u00e9n\u00e9ficiaires et des administrateurs de l\u2019infrastructure technique, donn\u00e9es manipul\u00e9es par le Software Defined Network, journaux de l\u2019infrastructure technique, annuaire, certificats, configuration des acc\u00e8s, etc.) au sein de l\u2019Union Europ\u00e9enne."}
{"page":1,"tags":["Exigences suppl\u00e9mentaires","Localisation des donn\u00e9es"],"text":"Le prestataire peut r\u00e9aliser des op\u00e9rations de support aux commanditaires depuis un \u00c9tat hors de l\u2019Union Europ\u00e9enne. Il doit documenter la liste des op\u00e9rations qui peuvent \u00eatre effectu\u00e9es par le support au commanditaire depuis un \u00c9tat hors de l\u2019Union Europ\u00e9enne, et les m\u00e9canismes permettant d\u2019en assurer le contr\u00f4le d\u2019acc\u00e8s et la supervision depuis l\u2019Union Europ\u00e9enne."}
{"page":1,"tags":["Exigences suppl\u00e9mentaires","R\u00e9gionalisation"],"text":"Le prestataire doit s\u2019assurer que les interfaces du service accessibles au commanditaire soient au moins disponibles en langue fran\u00e7aise."}
{"page":1,"tags":["Exigences suppl\u00e9mentaires","R\u00e9gionalisation"],"text":"Le prestataire doit fournir un support de premier niveau en langue fran\u00e7aise."}
{"page":1,"tags":["Exigences suppl\u00e9mentaires","Fin de contrat"],"text":"effacement par r\u00e9\u00e9criture compl\u00e8te de tout support ayant h\u00e9berg\u00e9 ces donn\u00e9es ;"}
{"page":1,"tags":["Exigences suppl\u00e9mentaires","Fin de contrat"],"text":"effacement des cl\u00e9s utilis\u00e9es pour le chiffrement des espaces de stockage du commanditaire d\u00e9crit au chapitre 10.1 ;"}
{"page":1,"tags":["Exigences suppl\u00e9mentaires","Fin de contrat"],"text":"recyclage s\u00e9curis\u00e9, dans les conditions \u00e9nonc\u00e9es au chapitre 11.9."}
{"page":1,"tags":["Exigences suppl\u00e9mentaires","Fin de contrat"],"text":"\u00c0 la fin du contrat, le prestataire doit supprimer les donn\u00e9es techniques relatives au commanditaire (annuaire, certificats, configuration des acc\u00e8s, etc.)."}
{"page":1,"tags":["Exigences suppl\u00e9mentaires","Protection des donn\u00e9es \u00e0 caract\u00e8re personnel"],"text":"les finalit\u00e9s des traitements d\u00e9termin\u00e9es, explicites et l\u00e9gitimes ;"}
{"page":1,"tags":["Exigences suppl\u00e9mentaires","Protection des donn\u00e9es \u00e0 caract\u00e8re personnel"],"text":"la tra\u00e7abilit\u00e9 des activit\u00e9s de traitement pour son compte et celui de son commanditaire ;"}
{"page":1,"tags":["Exigences suppl\u00e9mentaires","Protection des donn\u00e9es \u00e0 caract\u00e8re personnel"],"text":"le fondement licite des traitements ;"}
{"page":1,"tags":["Exigences suppl\u00e9mentaires","Protection des donn\u00e9es \u00e0 caract\u00e8re personnel"],"text":"l\u2019interdiction du d\u00e9tournement de finalit\u00e9 des traitements ;"}
{"page":1,"tags":["Exigences suppl\u00e9mentaires","Protection des donn\u00e9es \u00e0 caract\u00e8re personnel"],"text":"les donn\u00e9es utilis\u00e9es respectent le principe du minimum n\u00e9cessaire et suffisant pour les traitements ; ainsi sont ad\u00e9quates, pertinentes et limit\u00e9es ;"}
{"page":1,"tags":["Exigences suppl\u00e9mentaires","Protection des donn\u00e9es \u00e0 caract\u00e8re personnel"],"text":"la qualit\u00e9 des donn\u00e9es utilis\u00e9es pour les traitements maintenue : donn\u00e9es exactes et tenues \u00e0 jour ;"}
{"page":1,"tags":["Exigences suppl\u00e9mentaires","Protection des donn\u00e9es \u00e0 caract\u00e8re personnel"],"text":"les dur\u00e9es de conservation d\u00e9finies et limit\u00e9es."}
{"page":1,"tags":["Exigences suppl\u00e9mentaires","Protection des donn\u00e9es \u00e0 caract\u00e8re personnel"],"text":"l\u2019information des usagers via un traitement loyal et transparent ;"}
{"page":1,"tags":["Exigences suppl\u00e9mentaires","Protection des donn\u00e9es \u00e0 caract\u00e8re personnel"],"text":"le recueil du consentement des usagers : expr\u00e8s, d\u00e9montrable et retirable ;"}
{"page":1,"tags":["Exigences suppl\u00e9mentaires","Protection des donn\u00e9es \u00e0 caract\u00e8re personnel"],"text":"la possibilit\u00e9 pour les usagers d\u2019exercer les droits d\u2019acc\u00e8s, de rectification et d\u2019effacement ;"}
{"page":1,"tags":["Exigences suppl\u00e9mentaires","Protection des donn\u00e9es \u00e0 caract\u00e8re personnel"],"text":"la possibilit\u00e9 pour les usagers d\u2019exercer les droits de limitation du traitement, de portabilit\u00e9 et d\u2019opposition."}
{"page":1,"tags":["Exigences suppl\u00e9mentaires","Protection des donn\u00e9es \u00e0 caract\u00e8re personnel"],"text":"Lorsqu\u2019il agit en qualit\u00e9 de sous-traitant au sens de l\u2019article 28 de [RGPD], le prestataire doit apporter assistance et conseil au commanditaire en l\u2019informant si une instruction de ce dernier constitue une violation des r\u00e8gles de protection des donn\u00e9es."}
{"page":1,"tags":["Exigences suppl\u00e9mentaires","Protection vis-\u00e0-vis du droit extra-europ\u00e9en"],"text":"Le si\u00e8ge statutaire, administration centrale et principal \u00e9tablissement du prestataire doivent \u00eatre \u00e9tablis au sein d'un \u00c9tat membre de l'Union Europ\u00e9enne."}
{"page":1,"tags":["Exigences suppl\u00e9mentaires","Protection vis-\u00e0-vis du droit extra-europ\u00e9en"],"text":"individuellement d\u00e9tenus \u00e0 plus de 24% ;"}
{"page":1,"tags":["Exigences suppl\u00e9mentaires","Protection vis-\u00e0-vis du droit extra-europ\u00e9en"],"text":"et collectivement d\u00e9tenus \u00e0 plus de 39% ;  par des entit\u00e9s tierces poss\u00e9dant leur si\u00e8ge statutaire, administration centrale ou principal \u00e9tablissement au sein d\u2019un \u00c9tat non membre de l\u2019Union europ\u00e9enne."}
{"page":1,"tags":["Exigences suppl\u00e9mentaires","Protection vis-\u00e0-vis du droit extra-europ\u00e9en"],"text":"Si le capital d\u00e9tenu par ces entit\u00e9s tierces se pr\u00e9sente sous la forme d\u2019actions admises aux n\u00e9gociations sur un march\u00e9 r\u00e9glement\u00e9, ces susdites entit\u00e9s tierces sont celles d\u00e9clar\u00e9es conform\u00e9ment au I de l\u2019article L.233-7 du code de commerce."}
{"page":1,"tags":["Exigences suppl\u00e9mentaires","Protection vis-\u00e0-vis du droit extra-europ\u00e9en"],"text":"en vertu d\u2019un contrat ou de clauses statutaires, disposer d\u2019un droit de v\u00e9to ;"}
{"page":1,"tags":["Exigences suppl\u00e9mentaires","Protection vis-\u00e0-vis du droit extra-europ\u00e9en"],"text":"en vertu d\u2019un contrat ou de clauses statutaires, d\u00e9signer la majorit\u00e9 des membres des organes d\u2019administration, de direction ou de surveillance du prestataire."}
{"page":1,"tags":["Exigences suppl\u00e9mentaires","Protection vis-\u00e0-vis du droit extra-europ\u00e9en"],"text":"En cas de recours par le prestataire, dans le cadre des services fournis au commanditaire, aux services d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 tierce - y compris un sous-traitant - poss\u00e9dant son si\u00e8ge statutaire, administration centrale ou principal \u00e9tablissement au sein d'un \u00c9tat non membre de l'Union Europ\u00e9enne ou appartenant ou \u00e9tant contr\u00f4l\u00e9e par une soci\u00e9t\u00e9 tierce domicili\u00e9e en dehors l'Union Europ\u00e9enne, cette susdite soci\u00e9t\u00e9 tierce ne doit pas avoir la possibilit\u00e9 technique d\u2019obtenir les donn\u00e9es op\u00e9r\u00e9es au travers du service. Ces donn\u00e9es vis\u00e9es sont celles qui sont confi\u00e9es au prestataire par les commanditaires ainsi que toutes donn\u00e9es techniques (identit\u00e9s des b\u00e9n\u00e9ficiaires et des administrateurs de l\u2019infrastructure technique, donn\u00e9es manipul\u00e9es par le Software Defined Network, journaux de l\u2019infrastructure technique, annuaire, certificats, configuration des acc\u00e8s, etc.) comprenant des informations sur les commanditaires."}
{"page":1,"tags":["Exigences suppl\u00e9mentaires","Protection vis-\u00e0-vis du droit extra-europ\u00e9en"],"text":"Pour les besoins du pr\u00e9sent article, la notion de contr\u00f4le est entendue comme \u00e9tant celle mentionn\u00e9e au II de l\u2019article L233-3 du code de commerce."}
{"page":1,"tags":["Exigences suppl\u00e9mentaires","Protection vis-\u00e0-vis du droit extra-europ\u00e9en"],"text":"Dans le cadre de l\u2019exigence 19.6.c, toute soci\u00e9t\u00e9 tierce \u00e0 laquelle le prestataire recourt pour fournir tout ou partie du service rendu au commanditaire, doit garantir au prestataire une autonomie d\u2019exploitation continue dans la fourniture des services d\u2019informatique en nuage qu\u2019il op\u00e8re ou doit \u00eatre qualifi\u00e9 SecNumCloud."}
{"page":1,"tags":["Exigences suppl\u00e9mentaires","Protection vis-\u00e0-vis du droit extra-europ\u00e9en"],"text":"Pour les besoins du pr\u00e9sent article, la notion d\u2019autonomie d\u2019exploitation est entendue comme \u00e9tant la capacit\u00e9 de maintenir la fourniture du service d\u2019informatique en nuage en faisant appel aux comp\u00e9tences propres du prestataire ou en recourant \u00e0 des prestations disponibles aupr\u00e8s d\u2019au moins deux soci\u00e9t\u00e9s tierces."}
{"page":1,"tags":["Exigences suppl\u00e9mentaires","Protection vis-\u00e0-vis du droit extra-europ\u00e9en"],"text":"Le service fourni par le prestataire doit respecter la l\u00e9gislation en vigueur en mati\u00e8re de droits fondamentaux et les valeurs de l\u2019Union relatives au respect de la dignit\u00e9 humaine, \u00e0 la libert\u00e9, \u00e0 l\u2019\u00e9galit\u00e9, \u00e0 la d\u00e9mocratie et \u00e0 l\u2019\u00c9tat de droit. Il peut \u00eatre pris en consid\u00e9ration pour l\u2019appr\u00e9ciation de la conformit\u00e9 susmentionn\u00e9e, le fait que le prestataire entretienne des liens avec un gouvernement ou un organisme public \u00e9trangers."}
{"page":1,"tags":["Exigences suppl\u00e9mentaires","Protection vis-\u00e0-vis du droit extra-europ\u00e9en"],"text":"Le prestataire doit informer formellement le commanditaire, et dans un d\u00e9lai d\u2019un mois, de tout changement juridique, organisationnel ou technique pouvant avoir un impact sur la conformit\u00e9 de la prestation aux exigences du chapitre 19.6."}
{"page":1,"tags":["R\u00e9f\u00e9rences documentaires","Codes, textes l\u00e9gislatifs et r\u00e9glementaires","[LOI_IL]"],"text":"Loi du 6 janvier 1978 relative \u00e0 l'informatique, aux fichiers et aux libert\u00e9s. Disponible sur http:\/\/www.legifrance.gouv.fr"}
{"page":1,"tags":["R\u00e9f\u00e9rences documentaires","Codes, textes l\u00e9gislatifs et r\u00e9glementaires","[RGPD]"],"text":"R\u00e8glement (UE) 2016\/679 du parlement europ\u00e9en et du conseil du 27 avril 2016 relatif \u00e0 la protection des personnes physiques \u00e0 l\u2019\u00e9gard du traitement des donn\u00e9es \u00e0 caract\u00e8re personnel et \u00e0 la libre circulation de ces donn\u00e9es."}
{"page":1,"tags":["R\u00e9f\u00e9rences documentaires","Codes, textes l\u00e9gislatifs et r\u00e9glementaires"],"text":"Disponible sur https:\/\/eur-lex.europa.eu"}
{"page":1,"tags":["R\u00e9f\u00e9rences documentaires","Codes, textes l\u00e9gislatifs et r\u00e9glementaires","[CP_ART_314-1]"],"text":"Article 334-1 du Code p\u00e9nal relatif \u00e0 l\u2019abus de confiance. Disponible sur http:\/\/www.legifrance.gouv.fr"}
{"page":1,"tags":["R\u00e9f\u00e9rences documentaires","Codes, textes l\u00e9gislatifs et r\u00e9glementaires","[CP_ART_226-1]"],"text":"Article 226-1 du Code p\u00e9nal relatif \u00e0 l\u2019atteinte \u00e0 la vie priv\u00e9e. Disponible sur http:\/\/www.legifrance.gouv.fr"}
{"page":1,"tags":["R\u00e9f\u00e9rences documentaires","Codes, textes l\u00e9gislatifs et r\u00e9glementaires","[CP_ART_226-13]"],"text":"Article 226-13 du Code p\u00e9nal relatif au secret professionnel. Disponible sur http:\/\/www.legifrance.gouv.fr"}
{"page":1,"tags":["R\u00e9f\u00e9rences documentaires","Codes, textes l\u00e9gislatifs et r\u00e9glementaires","[CP_ART_226-15]"],"text":"Article 226-15 du Code p\u00e9nal relatif au secret des correspondances. Disponible sur http:\/\/www.legifrance.gouv.fr"}
{"page":1,"tags":["R\u00e9f\u00e9rences documentaires","Codes, textes l\u00e9gislatifs et r\u00e9glementaires","[CP_ART_323-1]"],"text":"Article 323-1 du Code p\u00e9nal relatif \u00e0 l\u2019acc\u00e8s ou au maintien frauduleux dans un syst\u00e8me de traitement automatis\u00e9 de donn\u00e9es. Disponible sur http:\/\/www.legifrance.gouv.fr"}
{"page":1,"tags":["R\u00e9f\u00e9rences documentaires","Codes, textes l\u00e9gislatifs et r\u00e9glementaires","[IGI_1300]"],"text":"Instruction g\u00e9n\u00e9rale interminist\u00e9rielle n\u00b0 1300\/SGDSN\/PSE\/PSD du 9 ao\u00fbt 2021 sur la protection du secret de la d\u00e9fense nationale."}
{"page":1,"tags":["R\u00e9f\u00e9rences documentaires","Codes, textes l\u00e9gislatifs et r\u00e9glementaires"],"text":"Disponible sur http:\/\/www.legifrance.gouv.fr"}
{"page":1,"tags":["R\u00e9f\u00e9rences documentaires","Codes, textes l\u00e9gislatifs et r\u00e9glementaires","[II_910]"],"text":"Instruction interminist\u00e9rielle relative aux articles contr\u00f4l\u00e9s de la s\u00e9curit\u00e9 des syst\u00e8mes d\u2019information (ACSSI), n\u00b0910\/SGDSN\/ANSSI, 22 octobre 2013."}
{"page":1,"tags":["R\u00e9f\u00e9rences documentaires","Codes, textes l\u00e9gislatifs et r\u00e9glementaires"],"text":"Disponible sur http:\/\/www.legifrance.gouv.fr"}
{"page":1,"tags":["R\u00e9f\u00e9rences documentaires","Codes, textes l\u00e9gislatifs et r\u00e9glementaires","[PSSIE]"],"text":"Politique de s\u00e9curit\u00e9 des syst\u00e8mes d\u2019information de l\u2019\u00c9tat (PSSIE), port\u00e9e par la circulaire du Premier ministre n\u00b05725\/SG du 17 juillet 2014. Disponible sur http:\/\/www.legifrance.gouv.fr"}
{"page":1,"tags":["R\u00e9f\u00e9rences documentaires","Normes et documents techniques","[AUTHENTIFICATION]"],"text":"Recommandations relatives \u00e0 l\u2019authentification multifacteur et aux mots de passe, Guide ANSSI n\u00b0 ANSSI-PG-078 du 08 f\u00e9vrier 2021, ANSSI."}
{"page":1,"tags":["R\u00e9f\u00e9rences documentaires","Normes et documents techniques","[CRYPTO_B1]"],"text":"R\u00e8gles et recommandations concernant le choix et le dimensionnement des m\u00e9canismes cryptographiques, ANSSI, version en vigueur. Disponible sur http:\/\/www.ssi.gouv.fr"}
{"page":1,"tags":["R\u00e9f\u00e9rences documentaires","Normes et documents techniques","[CRYPTO_B2]"],"text":"R\u00e8gles et recommandations concernant la gestion des cl\u00e9s utilis\u00e9es dans des m\u00e9canismes cryptographiques, ANSSI, version en vigueur."}
{"page":1,"tags":["R\u00e9f\u00e9rences documentaires","Normes et documents techniques","[HOMOLOGATION]"],"text":"L\u2019homologation de s\u00e9curit\u00e9 en neuf \u00e9tapes simples, ANSSI, version en vigueur."}
{"page":1,"tags":["R\u00e9f\u00e9rences documentaires","Normes et documents techniques","[HYGIENE]"],"text":"Guide d\u2019Hygi\u00e8ne Informatique, ANSSI, version en vigueur. Disponible sur http:\/\/www.ssi.gouv.fr"}
{"page":1,"tags":["R\u00e9f\u00e9rences documentaires","Normes et documents techniques","[INTERNET]"],"text":"Recommandations relatives \u00e0 l\u2019interconnexion d\u2019un syst\u00e8me d\u2019information \u00e0 Internet, Guide ANSSI n\u00b0 ANSSI-PA-066 du 19 juin 2020, ANSSI."}
{"page":1,"tags":["R\u00e9f\u00e9rences documentaires","Normes et documents techniques","[NT_IPSEC]"],"text":"Recommandations de s\u00e9curit\u00e9 relatives \u00e0 IPsec, note technique n\u00b0 DAT-NT003\/ANSSI\/SDE\/NP du 3 ao\u00fbt 2015, ANSSI."}
{"page":1,"tags":["R\u00e9f\u00e9rences documentaires","Normes et documents techniques","[NT_TLS]"],"text":"Recommandations de s\u00e9curit\u00e9 relatives \u00e0 TLS, note technique  n\u00b0 SDE-NT-35\/ANSSI\/SDE\/NP du 19 ao\u00fbt 2016, ANSSI."}
{"page":1,"tags":["R\u00e9f\u00e9rences documentaires","Normes et documents techniques","[NT_SSH]"],"text":"Recommandations pour un usage s\u00e9curis\u00e9 d\u2019(Open)SSH, note technique n\u00b0 DAT-NT-007\/ANSSI\/SDE\/NP du 17 ao\u00fbt 2015, ANSSI. Disponible sur http:\/\/www.ssi.gouv.fr"}
{"page":1,"tags":["R\u00e9f\u00e9rences documentaires","Normes et documents techniques","[NT_JOURNAL]"],"text":"Recommandations de s\u00e9curit\u00e9 pour la mise en \u0153uvre d\u2019un syst\u00e8me de journalisation, note technique n\u00b0 DAT-NT-012\/ANSSI\/SDE\/NP du 2 d\u00e9cembre 2013, ANSSI."}
{"page":1,"tags":["R\u00e9f\u00e9rences documentaires","Normes et documents techniques","[NT_ADMIN]"],"text":"Recommandations relatives \u00e0 l\u2019administration s\u00e9curis\u00e9e des syst\u00e8mes d\u2019information, Guide ANSSI n\u00b0 ANSSI-PA-022 du 11 mai 2021, ANSSI  Disponible sur http:\/\/www.ssi.gouv.fr"}
{"page":1,"tags":["R\u00e9f\u00e9rences documentaires","Normes et documents techniques","[G_AUTH]"],"text":"Recommandations relatives \u00e0 l\u2019authentification multifacteur et aux mots de"}
{"page":1,"tags":["R\u00e9f\u00e9rences documentaires","Normes et documents techniques"],"text":"passe, Guide ANSSI n\u00b0 ANSSI-PG-078 du 8 octobre 2021, ANSSI Disponible sur http:\/\/www.ssi.gouv.fr"}
{"page":1,"tags":["R\u00e9f\u00e9rences documentaires","Normes et documents techniques","[G_CVAP]"],"text":"Recommandations sur la s\u00e9curisation des syst\u00e8mes de contr\u00f4le d\u2019acc\u00e8s physique et de vid\u00e9oprotection, Guide ANSSI n\u00b0 ANSSI-PA-72 du 04 mars 2020, ANSSI"}
{"page":1,"tags":["R\u00e9f\u00e9rences documentaires","Normes et documents techniques","[G_EXT]"],"text":"Guide de l\u2019externalisation, Guide ANSSI du 03 d\u00e9cembre 2010, ANSSI Disponible sur http:\/\/www.ssi.gouv.fr"}
{"page":1,"tags":["R\u00e9f\u00e9rences documentaires","Normes et documents techniques","[G_INT]"],"text":"Recommandations relatives \u00e0 l\u2019interconnexion d\u2019un syst\u00e8me d\u2019information sur Internet, Guide ANSSI n\u00b0ANSSI-PA-066 du 16 juin 2020, ANSSI Disponible sur http:\/\/www.ssi.gouv.fr"}
{"page":1,"tags":["R\u00e9f\u00e9rences documentaires","Normes et documents techniques","[PASSI]"],"text":"R\u00e9f\u00e9rentiel d\u2019exigences applicables \u00e0 un prestataire d\u2019audit de la s\u00e9curit\u00e9 des syst\u00e8mes d\u2019information, ANSSI, version en vigueur Disponible sur http:\/\/www.ssi.gouv.fr"}
{"page":1,"tags":["R\u00e9f\u00e9rences documentaires","Normes et documents techniques","[PDIS]"],"text":"R\u00e9f\u00e9rentiel d\u2019exigences applicables \u00e0 un prestataire de d\u00e9tection des incidents de s\u00e9curit\u00e9, ANSSI, version en vigueur Disponible sur http:\/\/www.ssi.gouv.fr"}
{"page":1,"tags":["R\u00e9f\u00e9rences documentaires","Normes et documents techniques","[PRIS]"],"text":"R\u00e9f\u00e9rentiel d\u2019exigences applicables \u00e0 un prestataire de r\u00e9ponse aux incidents de s\u00e9curit\u00e9, ANSSI, version en vigueur Disponible sur http:\/\/www.ssi.gouv.fr"}
{"page":1,"tags":["R\u00e9f\u00e9rences documentaires","Normes et documents techniques","[ISO27001]"],"text":"Norme internationale ISO\/IEC 27001:2013 : Technologies de l'information \u2013 Techniques de s\u00e9curit\u00e9 \u2013 Syst\u00e8mes de management de la s\u00e9curit\u00e9 de l'information \u2013 Exigences."}
{"page":1,"tags":["R\u00e9f\u00e9rences documentaires","Autres r\u00e9f\u00e9rences documentaires","[PROCESS_QUALIF]"],"text":"Processus de qualification d\u2019un service, version en vigueur. Disponible sur http:\/\/www.ssi.gouv.fr"}
{"page":1,"tags":["R\u00e9f\u00e9rences documentaires","Autres r\u00e9f\u00e9rences documentaires","[GUIDE_ACHAT]"],"text":"Guide d\u2019achat de produits de s\u00e9curit\u00e9 et de services de confiance qualifi\u00e9s, version en vigueur."}
{"page":1,"tags":["R\u00e9f\u00e9rences documentaires","Autres r\u00e9f\u00e9rences documentaires","[GUIDE_CNIL]"],"text":"Recommandations pour les entreprises qui envisagent de souscrire \u00e0 des services de cloud computing."}
